<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Met Avisi</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>630</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>https://www.str-t.com/meki/em-kolmonen-mie-traanaan-paljon-enampi-ko-kaikki-muut/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p></p>
<p></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Svenska</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">English</p>
</list><list><p type="listitem">Liitosta <list><p type="listitem">Liiton johtokunta</p>
<p type="listitem">Toimintaplaani ja säänöt</p>
<p type="listitem">Ajankohtaset prujektit</p>
<p type="listitem">Päätetyt prujektit</p>
<p type="listitem">Histuuriaa</p>
<p type="listitem">Ala jäseneksi</p>
<p type="listitem">Kaamos Förlaaki</p>
</list></p>
<p type="listitem">Paikalisosastot <list><p type="listitem">Met Nuoret</p>
<p type="listitem">Tornionlaaksolaiset Jellivaarassa</p>
<p type="listitem">Meän Kulttuurikehto Kaihnuussa</p>
<p type="listitem">Tornionlaaksolaiset Matarinkissä</p>
<p type="listitem">Stockholmissa</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Svenska Kväner-Lantalaiset Kieruna</p>
<p type="listitem">Umeåssa</p>
<p type="listitem">Uppsalassa</p>
</list></p>
<p type="listitem">Muut minuriteetit</p>
<p type="listitem">Toiminta <list><p type="listitem">Lausunon-/remissivastaukset</p>
<p type="listitem">Komenthaarit</p>
</list></p>
<p type="listitem">Yhtheys</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kauppa</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Svenska</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">English</p>
</list><p xml:lang="swe">By Susanne Redebo</p>
<p type="title">EM-kolmonen: ”Mie träänaan paljon enämpi ko kaikki muut.”</p>
<p><em type="italic">Ruottin lanslaaki otti äskettäin pronsin daartti-EM:issä Hollannissa. Paras tulos lanslaakile 26:heen vuotheen. Tony kuvan oikealla puolen. Kuva: Ruottin lanslaaki </em></p>
<p><em type="italic">Yksi Euruupan daartti-pelin huippupellaajia assuu Mataringissä. Tony Alanentalo oon juuri saanut pronsin yhessä Ruottin daartti-lanslaakin kansa. </em></p>
<p><em type="bold">-Minun vahvuus oon siinä ette mie träänaan paljon enämpi ko toiset, sannoo 46-vuotias. Se koskee niitäki jokka oon myötä lanslaakissa. </em></p>
<p>Hään assuu Mataringin keskustassa yhessä vaimon ja neljän lasten kansa eikä ole sen enämpää vauhtissa ko kukhaan muu. Mutta hänen elämä oon vähän erilaista. Niinä aikoina ko aktiviteetti oon matala Juoksengin Rektabissa hään seisoo ylivooninkissa omassa Matarinkitien kämpässä ja harjottellee tikanheittoa. Kuus-kaheksan tiima päivässä. Daartti oon ollut ”hänen” asia vuesta 1992 asti ja nyt hään oon Euruupan parhaita. Mutta minkhäänlaista ylpeyttä tästä pronsista hään ei tunne nyt suohraan kilvan jälkhiin.</p>
<p>-Met olima lähelä hopeaa, mutta sen otit englantilaiset ko net löit Hollannin tiimifinaalissa. Niin ette met saima tyytyä pronsshiin, toteaa ”Hullu ruottalainen”, joka oon Tonyn lempinimi.</p>
<p>Henkilökohtaisesti hään pääsi viienelle paikale EM-tuplassa yhessä Daniel Larssonin kansa ja viienelle paikale tiimipelissäki.</p>
<p><em type="italic">Kilpailee vintiläki </em></p>
<p>Ette ylipäätänsä päästä EM-kilphaan yllätti Tonya vaikka kunto oon kauon ollut hyvä. Kevän mailmanrankkinkikilvan Suomessa hään voitti ja sen jälkhiin lanslaaki otti varsin yhtheyttä hänheen. Enniiten Tony kilpailee Suomen eliittisarjassa, sielä tämä homma oon suuri. Sielä hän voittiki viimi vuona pisteliikan. Hänen trääninkikumppanit oon muuten Aavasaksassa ja Ylitoorniolla. Mutta tavalisempi oon, ette hään oon myötä webcam-kilpailuissa kotona omassa kämpässä tietokonheen kautta, jossa vasthaanpellaajat oon koko maailmasta.</p>
<p>-Mulla oon kaamera meeterin päässä taulusta ja met kilpailemma toelisessa aijassa. Met pellaama meän kumppania vasthaan ja se oon hyvvää kilpaharjottelunaki, sitä vähän hermostuuki.</p>
<p>Mutta ei tässä sen rikhaamaksi tule. Kaikki kilpareisut hään häätyy maksaa omasta plomskasta.</p>
<p>-Häätyy olla ymmärtäväinen froua ja häätyy häntä vähän smööratakki niin ette se hyväksyy tätä reisaamista ja kilpailemista.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Tony Alanentalo kilpailee Swedish openissa 2016. Kuva: Privaatti </em></p>
<p><em type="italic">Paras mailmassa </em></p>
<p>Hänen oma ponnistusvoima hyötyy tuntheesta ette saattaa voittaa.</p>
<p>-Ko oon voittanu ison tyrneerinkin niin sitä saattaa tuntea olevansa paras mailmassa vaikka se saattaa olla vain paras Suomessa.</p>
<p>Jo ensimäisen kerran ko Tony otti tikat kätheen ja alko sihtaahmaan niin hään huomasi ette hään aina eli kohta aina osasi oikehaan paikhaan eli oikeen lähele sitä. Sen jälkhiin hään alko träänaahmaan neljä-viisi tiimaa päivässä ja vuotta tämän jälkhiin hään kiipesi ylös paikale joka tarkotti ette hään kuulu kymmenen parhaitten joukhoon Suomen Lapin rankinkilistala. Sama asia tapahtu Ruottissaki.</p>
<p>Koko trääninkin salaisuus oon se ette kaikki häätyy olla auttomaattista ko viskaa.</p>
<p>-Sie et saa joutua siiheen ette hunteeraat kunka sitä seisoo eli kunka pittää heittää, lihasmuistoahaan sitä koko aijan träänaa. Mitä ykstoikkoisempaa, sen parempi.</p>
<p>Sen missä saattaa vaihetella oon kaksnastasen eli kolminastasen eli ”bulls eye”-mallin välilä, net antavat eri määrän pistheitä sen jälkhiinko mihinkä paikhaan tikka joutuu. Hään saattaa tehhä vähän eroa siinäki kunka hopusti hään viskaa.</p>
<p>Hyvä ominaisuus Tonyla oon se, ette hään ei pölkää häviämistä.</p>
<p>-Mie tykkään siittä ko saapii olla paras enkä pölkää johtaa kilpailua. Jos sinua pelottaa häviäminen, niin sie alat hermostumhaan ja oon hankalampi voittaa. Daartti oon hyvin paljon hermourheilua.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Meänkielensi Erling Wande </em></p>
<p xml:lang="swe">Dela på facebook:</p>
<p type="title">Lisää uutisia</p>
<p>5 lokakuu, 2016</p>
<p type="title">Tornionlaakso muuttuu Haltioitten laaksoksi</p>
<p>4 lokakuu, 2016</p>
<p type="title">” Älä tartu pukupuliissiin – kanna Toornionlaakson pukua niinku itte halvat.”</p>
<p>26 syyskuu, 2016</p>
<p type="title">”Minun tarinat tapahtuva aina rajaseu´ulla”</p>
<p xml:lang="swe">Vi använder cookies för att se till att vi ger dig den bästa upplevelsen på vår webbplats. Om du fortsätter att använda denna webbplats kommer vi att anta att du godkänner detta.</p>
<p xml:lang="swe">Ok Nej Integritetspolicy</p>
</body></document>
