<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Met Avisi</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>581</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>https://www.str-t.com/meki/oli-se-hauska-ko-sai-kirota-meankielela/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p></p>
<p></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Svenska</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">English</p>
</list><list><p type="listitem">Liitosta <list><p type="listitem">Liiton johtokunta</p>
<p type="listitem">Toimintaplaani ja säänöt</p>
<p type="listitem">Ajankohtaset prujektit</p>
<p type="listitem">Päätetyt prujektit</p>
<p type="listitem">Histuuriaa</p>
<p type="listitem">Ala jäseneksi</p>
<p type="listitem">Kaamos Förlaaki</p>
</list></p>
<p type="listitem">Paikalisosastot <list><p type="listitem">Met Nuoret</p>
<p type="listitem">Tornionlaaksolaiset Jellivaarassa</p>
<p type="listitem">Meän Kulttuurikehto Kaihnuussa</p>
<p type="listitem">Tornionlaaksolaiset Matarinkissä</p>
<p type="listitem">Stockholmissa</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Svenska Kväner-Lantalaiset Kieruna</p>
<p type="listitem">Umeåssa</p>
<p type="listitem">Uppsalassa</p>
</list></p>
<p type="listitem">Muut minuriteetit</p>
<p type="listitem">Toiminta <list><p type="listitem">Lausunon-/remissivastaukset</p>
<p type="listitem">Komenthaarit</p>
</list></p>
<p type="listitem">Yhtheys</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kauppa</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Svenska</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">English</p>
</list><p xml:lang="swe">By Susanne Redebo</p>
<p type="title">”Oli se hauska ko sai kirota meänkielelä”</p>
<p><em type="italic">-Oli se hauska ko sai oikeen kirota meänkielelä, sannoo Christina Hedström, joka oon saanu dybata meänkielele nuorisothrillerin Vikingshillin osia SVT:le. </em></p>
<p>Vikingshill oon synkkä nuorisodrama ystävyyestä, roolista ja identtiteetistä ja sitä näytethään nyt toista sesoingia SVT:ssä. Kaikki filmin kappalheet oon nähtävissä SVT Playissä . Sarja selittää Elinistä ja hänen äitistä jokka oon siirtynheet uutheen kaupunkhiin. Huomathaan ette Elin oon prikule samannäkönen ko yksi muu tyär joka manipyleerasi ja ohjasi kaikkia hänen ympärillä.</p>
<p>Kustantaja Reservoir Hill oon ollu suuri menestys kotimaassa Uuessa Seelannissa ja oon saanut usseita palkintoja.</p>
<p>Ko Christina Hedström, joka oon syntysin Liviöjärvestä ja oon ennen ollut Stokholmin Toornionlaaksolaisten puhheenjohtajanna, sai tietää ette filmiprotysenttifirma EuroTroll haki meänkielistä ääniä yhtheen nuorisodraahmaan, niin hään varsin tarttu siihen.</p>
<p>Filmiteami tykkäsi ette hään oli ko tehty Julian ätiksi, joka ilmestyy filmin toisen sesongin kolmanessa osassa. Äitilä ei ole niin monta puhheenvuoroa siinä osassa, mutta hään oon taitava konstissa purkamhaan ommaa turhautumista jostaki asiasta vain muutamalla sanala. Julian äiti oon tässä justhiinsa käymässä lasaretissä ja hänen tyär makkaa sängyssä tajuttomanna.</p>
<p><em type="italic">Pahempi ko mitä hään olis uskonu </em></p>
<p>-Mie sain kirota reilusti meänkielelä, se tuntu hyvältä, sannoo Christina tästä äänittämisestä, joka tapahtu nuvemberissä. Mutta se ei ollu niin helppoa ko mie aattelin.</p>
<p>Christina sai filmistyydiussa Stokholmissa nähhä filmin samala ko hänen piti sanoa Julian äitin ruottalaiset repliikit meänkielelä. Taimninki oli haaste.</p>
<p>-Mie en ponnistannu oikeen riittävästi siinä osassa ensimäiselä kerrala, niin ette mie jouin tekheen sen uuesti ja käyttämhään ääntä vähän kovemin. Mie lisäsin siiheen joitaki kirosanojaki. Tuntu hyvältä saa päästää kaikki irti.</p>
<p>Christina tykkää filmauksesta. Hään oon matkassa verkkorekisterissä statist.se, jonka kautta puulaakit hakevat statistiä filhmiin ja reklaamihomhiin.</p>
<p>Kiitos siittä häntä oon kansa näkyny ICAn, Coopin ja Becelin TV-reklaamissa ja hään toimi kansa meänkieli-speakerinnä TV-sarjassa Raja/Gränsen, jossa Markus Fagervall ja Tony Björkenvall reisasit ympäri Toornionlaaksoa.</p>
<p><em type="italic">Essiintyy yhessä tunnetun pianistin kansa </em></p>
<p>Seuraavalla kerrala ko met näemä häntä TV:ssä hään oon joulupöytäviehraana sarjassa Vahvempaa ko vesi, jota näytethään syksylä 2016.</p>
<p><em type="italic">Mistäs sysäys tähhään? </em></p>
<p>-Mie tykkään ette nyt oon korkea aika tulla ulos kaapista, haha! Eikä aina olla niin varovainen ja aatela ette ”no enhään mie nyt …”. Minun mielestä oon niin hauska ko tohtii antaa ääntä omale ittele.</p>
<p>68-vuotias Christina, jonka tausta oon musikaalisessa Pääjärven suvussa, oon nyt kansa alkanu ottamhaan laulutiimoja ja hään oon justhiinsa valmistelemassa esitystä yhessä tunnetun pianistin Sven Idarin kansa, Idar joka oon kompanu mm. Lill-Babsiaki. Tulevanna kevväinä taiama nähhä Christinan ja Svenin jollaki lavala Stokholmissa.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Meänkielensi Erling Wande </em></p>
<p><em type="italic">Liviöjärvilainen Christina Hedström tykkää essiintyä ja hään oon nyt aivan parhaimilla </em></p>
<p xml:lang="swe">Dela på facebook:</p>
<p type="title">Lisää uutisia</p>
<p>7 tammikuu, 2016</p>
<p type="title">Kirja ulkopuolisuuesta Toornionlaaksossa</p>
<p>28 joulukuu, 2015</p>
<p type="title">Met Nuoret tekkee yhteistyötä kveenitten kansa</p>
<p>22 joulukuu, 2015</p>
<p type="title">Kelles sie halvaat antaa joululahjan ja miksikä</p>
<p>Kysyimä tunnetuilta toornionlaaksolaisilta kelles het halvaisit antaa joululahjan ja miksikä. Bengt Pohjanen, kirjaila, Haaparanta/Ylikaihnuu (Överkalix): – Tore Hjortille, STR-T:n puhheenjohtajalle, mie toivotan hyvän joulun. Mie halvaisin antaa hälle kompansin. Soon aina hyvä olla ko johtaa harhassa kulkioita pimeässä ajassa. ”Katto, ...</p>
<p xml:lang="swe">Vi använder cookies för att se till att vi ger dig den bästa upplevelsen på vår webbplats. Om du fortsätter att använda denna webbplats kommer vi att anta att du godkänner detta.</p>
<p xml:lang="swe">Ok Nej Integritetspolicy</p>
</body></document>
