<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>521</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>https://kiruna.se/download/18.771ecc01174bf3df80914308/1601631157473/information%20och%20samtycke%20om%20tillsyn%20med%20nattkamera%20-%20me%C3%A4nkieli.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Postadress: Kiruna kommun, 981 85 Kiruna</p>
<p xml:lang="dan">Organisationsnr: 21 20 00-2783</p>
<p xml:lang="dan">Besöksadress: Stadshuset, Stadshustorget 1</p>
<p>Webb: www.kommun.kiruna.se</p>
<p xml:lang="dan">Telefon: 0980-70 000</p>
<p xml:lang="dan">E-post: kommun@kommun.kiruna.se</p>
<p><em type="bold">INFORMASUUNI/SUOSTUMINEN VALVONASTA VYÖKAAMERAN KAUTTA </em>TES Valvonta oon motyli TES:issä joka maholistaa kotipalvelulle ette tehhää valvontaa vyönaikana kaameran avula. Kaamera montteerathaan kotia sille jollako oon valvonta ja kotipalveluhenkilökunta saattaa sitten koplata ylös ittensä kaamerhaan ja nähhä liikkuvan kuvan sittä mikä oon kaameran eessä. <em type="bold"></em>Päätös valvonasta koissa otethaan avustuskäsitteliältä. Se joka saapii päätöksen valvonasta koissa saattaa itte valikoija <em type="bold"></em>jos ja missä määrässä hään halvaa vyövalvontaa kaameran kautta. Aivan kaameran, avian käynin, elikkä sekottaa vaihtoehtoja. Yks katshaus kaameralla oon piiain kylliksi kahenaikhoin. Mutta henkilökohtanen käynti passaa paremin kuuen aikhoin ko käypii aamula tualetissä. Kaikin ei tykkää kotikäynistä vyölä. Ovet joitako aukasthaan, helisevät auaimet ja lamput joitako sytytethään saattavat vaivata sitä joka herrää helposti. Valvonta kaameran kautta oon komplementti niile elikkä sille joka ei halvaa käyntiä vyölä. Sulle joka halvaat pruuata vyövalvontaa kaameran kautta tulhaan instaleeraahmaan kaamera sinun asunthoon. Tämä ei <em type="bold"></em>tule aiheuttamhaan sulle lisäkostanuksia. Yhessä vyöhenkilökunnan ja avustuskäsitteliän kansa Sie päätät minä aikana/aikoina valvonta pittää tapahtua. Kaamera oon vain käynissä vyönaikana ja vain sen aijan ko Sie olet sopinu. Kirjotettu sopimus minä aikoina valvontaa tehhään kirjotethaan sinun ja vyöpatryllin kesken. Ei tehhä yhthään sisälepellausta eikä yhthään kuvia säästetä. Vain vyöhenkilökunnala oon sisälelokkausvaltuus ette tehhä valvonan. Jos valtuutettu vyöhenkilökunta sisälekoplaustilasuuessa näkkee ette sie et makkaa sängyssä, net oottavat 10-15 minuttia ja tekevät uuen valvonan. Jos sie vieläkhään et makkaa sängyssä net tekevät fyysisen valvonan sinun tykönä ette kattoa ette kaikki oon ok sinun kansa. Tämän met tehemä ette lisätä sinun turvalisuuen ja varmuuen. Vyöhenkilökunta tokymenteeraa kaikki poikkeukset varmala laila. Tarjonta oon vapaehtonen ja sen mennee lopettaa koska vain. <em type="bold">SUOSTUMINEN KÄYTTÄJÄ </em>Joo, mie suostun siiheen ette saaja kaameran instaleeratuksi sovitulle pai-kale minun asunthoon, ette henkilökunta vyöpatryllistä tekkee vyövalvontaa <em type="bold">Taatumi: </em>…………………………………………………………………………. </p>
<p>Postadress: Kiruna kommun, 981 85 Kiruna</p>
<p xml:lang="dan">Organisationsnr: 21 20 00-2783</p>
<p xml:lang="dan">Besöksadress: Stadshuset, Stadshustorget 1</p>
<p>Webb: www.kommun.kiruna.se</p>
<p xml:lang="dan">Telefon: 0980-70 000</p>
<p xml:lang="dan">E-post: kommun@kommun.kiruna.se2</p>
<p><em type="bold">Nimiallekirjotus: </em>……………………………………………………….. <em type="bold">Nimiselvitys: </em>……………………………………………………. </p>
<p><em type="bold">Telefooninumero: </em>…………………………………………………………………… <em type="bold">SUOSTUMINEN LIKHIINEN </em>Joo, mie suostun siiheen ette minun omhainen saapii kaameran instalee-ratuksi sovitulle paikale hänen asunthoon, ette henkilökunta vyöpatryllistä tekkee vyövalvontaa </p>
<p><em type="bold">Taatumi: </em>…………………………………………………………………………. </p>
<p><em type="bold">Nimiallekirjotus: </em>……………………………………………………….. <em type="bold">Nimiselvitys: </em>……………………………………………………. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Telefooninumero: </em>…………………………………………………………………… <em type="bold">KÄSITTELY HENKILÖTIOISTA </em></p>
<p>Siinä yhtheyessä ko sulle myönethään toimi sosiaalihallinolta, Kirunan kunta tullee saahmaan maholisuuen käsitellä sinun henkilötietoja 13 i GDPR artikkelin mukhaan.</p>
<p>Kirunan kunta oon henkilötietovastuulinen käsittelylle sinun henkilötioista ylhäälä ole-van mukhaan. Henkilötietoja pittää vain käsitellä siiheen tarkotuksheen jotako seisoo informasuunissa ylhäälä. Suostuminen oon oikeuenmukhainen perusta käsittelylle. Net katekuriit henkilötioista joitako käsitelhään oon vain net joitako mainithaan su-ostumislausheessa.</p>
<p>Sulla oon artikkeli 15 taattasuojelusäätänön mukhaan oikeus, <em type="bold"></em>ette ilhmaisesti yhelä tila-suuela saaja tietoa jos ja kunka sinusta käsitelhään tietoja ja saaja kopion henkilötioista jokka oon sinusta ja oon käsittelyn alla. Lisäkopioista saatethaan tulla ottamhaan makso. Sulla oon kansa oikeus vaatia oikasun artikkeli 16 mukhaan ja poistamisen henkilötioista artikkeli 17 mukhaan elikka rajotuksen käsittelystä joka koskee sinua ja vastustaa käsittelyä ja vaatia taattaporttapiliteettiä artikkeli 20 mukhaan. Huomioitte ette oikeus poistamisheen sisältää usean rajotuksen artikkelissä 17, 3./Sulla oon oikeus vaatia takashiin suostuminen/Sulla oon oikeus tehhä valituksen Taattatain-speksuuhniin </p>
<p>Kontaktitiot: <em type="bold">Kiruna kommun </em><em type="italic">Posti </em>: 981 85 KIRUNA, <em type="italic">Käynti </em>: Stadshustorget 1. <em type="italic">Tfn </em>: väkseli 0980-70 000, kommun@kiruna.se Taattasuojeluasiamies; Susan Sidér, Kirunan kunta, 981 85 Kiruna. </p>
</body></document>
