<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Kunta ja politiikka - Kiruna kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>169</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>kunta-ja-politiikka.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Till innehållet</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Kunta ja politiikka</p>
<p xml:lang="swe">Skulptur i Svappavaara. Hembygdsgården i bakgrunden.</p>
<p xml:lang="fin">Kirunan kunnassa assuu 23 000 henkilöä. Usseimat asuvat keskuspaikassa Kirunassa, mutta kaupunkin ympäri oon kansa suuri määrä kyliä, esimerkiksi Jukkasjärvi ja Svappavaara, jossako moni assuu.</p>
<p xml:lang="fin">Lyhyvesti Kirunasta:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Kirunan kunta omistaa yhen maan kauhniimista taitekokoelmista jossako oon suunile 2.000 teosta muun muasta Anders Zornilta, John Bauerilta ja Edvard Munchiltä.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kirunan kirkkoa nimitethiin arkitektyyrivuona 2001 Ruottin kauhniimaksi julkiseksi rakenukseksi ruottin kansalta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kirunalla oon enämpi päivävaloa ko Stokholmilla seittemännä vuen kuukausista. 8 maaliskuun ja 7 lokakuun välisennä aikana aurinko oon ylhäälä enämpi tiimoja Kirunassa ko kuninkhaalisessa pääkaupunkissa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kirunalla oon keskivyöaurinko 50 kesävuorokautena, toukokuun lopulta heinäkuun keskivaiheesheen ko aurinko ei laske alle horisonttilinjaa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Kirunassa oon polarivyö 20 vuorokautena, 12 - 31 joulukuun välisennä aikana. Silloin aurinko ei jaksa horisonttilinjaa yli.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">400 rekistreeratulla föreninkillä Kiruna oon maan föreninkitaajiin kunta.</p>
</list><p type="title" xml:lang="deu">Kontakt</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj"><span>Anna-Stina Svonni </span>Minoritetsspråksamordnare  </p>
</list><p xml:lang="swe">Senast uppdaterad •</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Vi använder kakor</p>
<p xml:lang="swe">Vi använder cookies på vår webbplats för att våra tjänster ska vara säkra och fungera som de ska.</p>
</body></document>
