<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Pelastuspalvelu - Kiruna kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>147</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>pelastuspalvelu.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Till innehållet</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p type="title" xml:lang="est">Pelastuspalvelu</p>
<p xml:lang="fkv">Pelastuspalvelulla oon tehtävännä ette estää onnettomuuksia ja ette pittää operatiiviä hätätilanetoimintaa vahinkoauttaville toimile.</p>
<p xml:lang="fin">Tämä merkittee toimia onnettomuustaphauksissa ette estää ja rajottaa vahinkoja:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Ihmisissä</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Omhaisuuksissa</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Miljöössä</p>
</list><p xml:lang="fkv">Pelastuspalvelu oon kansa huolenpitovirasto palosuojakohasta ja oon kansa asiantuntia kunnan plaani- ja rakenusasioissa, suuttausinformasuunissa ja palosuojakontrollissa ja muussa neuvonantamisessa.</p>
<p xml:lang="fin">Operatiihviin toiminthaan kuuluu ette saattaa toimia monessa eri taphauksessa niinku taistelussa tulipaloa vasten, trafikionnettomuuksissa, hengenpelastuksessa veessä, mettäpalon sammuttamisessa ja kemikaalionnettomuuksissa jnp.</p>
<p xml:lang="fin">Kirunan kunnan hätätilajoukhoon kuuluu täysaikahenkilökunta, puoliaikahenkilökunta ja henkilökunta joka oon vapaehtosesti töissä paloväärnissä.</p>
<p xml:lang="fkv">Yhtheens kunnassa oon vuorokauvet ympäri aina 19 palomiestä ja päälikkö valhmiina lähtemhään hälytyksheen onnettomuuksissa jokka tapahtuvat kunnanrajoitten sisälä.</p>
<p xml:lang="fkv">Pelastuspalvelulla oon kansa yhtheistyösopimus krannikunnitten kansa Norjassa, Suomessa ja Ruottissa ette auttaa pelastuspalvelussa.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kontakt</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="est"><span>Rakenuslupakontturi </span>Ekspedisuuni  </p>
<p type="listitem" xml:lang="est"><span>Miljöökontturi </span>Ekspedisuuni  </p>
</list><p xml:lang="swe">Senast uppdaterad •</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Vi använder kakor</p>
<p xml:lang="swe">Vi använder cookies på vår webbplats för att våra tjänster ska vara säkra och fungera som de ska.</p>
</body></document>
