<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Peruskoulu ja jymnaasia - Kiruna kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>341</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>peruskoulu-ja-jymnaasia.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Till innehållet</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Peruskoulu ja jymnaasia</p>
<p xml:lang="fin">Äitinkielenopetus oon oma aine koulussa. Aihneen tarkotus oon ette oppilhaat pitävät kehittää ittetuntoa, identtiteettiä ja kielelistä kykyä.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Koululaki 10 kap. 7 § (peruskoulu) / 15 kap. 19 § (jymnaasia) , </em>sitatti <em type="italic">"Oppilhaale, jollako oon huoltaja jollako oon muu äitinkieli ko ruottinkieli, pittää tarjota äitinkielenopetusta siinä kielessä jos 1. kieli oon oppilhaan jokapäivänen kieli kotona, ja 2. oppilhaala oon perustiot kielessä. (peruskoulu) oppilhaala oon hyvät tiot kielessä. (jymnaasia) </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Äitinkielenopetusta kansalisessa minuriteettikielessä pittää tarjota vaikka kieli ei ole oppilhaan jokapäivänen yhessäolokieli kotona. Hallitus, elikkä se virasto jonka hallitus päättää, saapii ilmottaa ohjeet äitinkielenopetuksesta. Semmoset ohjeet saavat tarkottaa ette äitinkielenopetusta tarjothaan kielessä vain jos vissi määrä oppilhaita halvaa opetusta siinä kielessä.” </em>Äitinkielenopetus oon oma aine koulussa. Aihneen tarkotus oon ette oppilhaat pitävät kehittää ittetuntoa, identtiteettiä ja kielelistä kykyä. Koulussa oppilhaala oon oikeus koulutuksheen äitinkielessä jos yhelä elikkä molemalla huoltajalla oon muu kieli ko ruottinkieli äitinkielenä ja jos tämä kieli oon se jokapäivänen yhessäolokieli oppilhaale. Oppilhaala pittää olla perustietoja kielessä ja rehtori pittää tutkia oppilhaan tietoja kielessä jos net oon epäselvät. Tämän rehtori tekkee silloin yhessä äitinkielenopettajan kansa. Koulupäämies päättää koulutuksen sisälön koosta. Ennen ko äitinkielenopetusta järjestethään yhessä kielessä siinä häätyy olla vähhiinthääns viis hakijaa kunnassa ja sielä pittää olla opettaja joka soppii siiheen tehtävhään. Rehtori päättää jos opettaja soppii siiheen. </p>
<p xml:lang="fkv">Peruskoulussa äitinkielenopetusta saatethaan järjestää - kielivalikoimana - oppilhaan elikkä koulun valikoimana - kakskielisennä koulutuksena jos oon suuria ryhmiä - aikaplaanikuuluvan aijan ulkopuolele</p>
<p xml:lang="fin">Äitinkielenkoulutus saapii vain sisältää yhen kielen paitti roomilaisile oppilhaile ulkomailta jokka saattavat saaja koulutusta kahessa kielessä jos oon erityisiä syitä. Jos oon riski ette oppilas ei saavuta voimassa olevia tavoitheita sen takia ette hällä oon hankaluuksia ruottinkielen kansa niin rehtori pittää määrätä ette tehthään tutkimus jos oppilas tarttee opintojohtoa äitinkielelä ja sen jälkhiin järjestää semmosta opetusta. Vapakoulut pitävät järjestää äitinkielenopetusta samhaan laihiin ko kunnaliset koulut.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kontakt</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">Expeditionstider</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Måndag och tisdag kl.10.00-12.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Onsdag kl.13.00-15.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Torsdag och fredag kl.09.00-11.00</p>
</list><p xml:lang="swe">Senast uppdaterad •</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Vi använder kakor</p>
<p xml:lang="swe">Vi använder cookies på vår webbplats för att våra tjänster ska vara säkra och fungera som de ska.</p>
</body></document>
