<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>411</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>/Users/ttr000/git/giellalt/lang-fit/misc/bengt/haparandabladet/Jubilar med gott självförtroende.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Juhlija, jolla hyvä itteluottamus Reisu Malmin tietä pitkin</p>
<p>SUOMEN PELLO Kuluvanna vuona Tornionlaakson teatteri pittää 30-vuotisjuhlaa täpötäyelä repertuaarila Toimet saava kohonsa ko suurtuotanto Malmin tie saapi ensi-illan Luulajassa 18. elokuuta ja sitte osotethaan neljälä eri paikkakunnala.</p>
<p>Haaparannanlehti pistää siäsäle matkala olehvaan kolektiihviin. Ko osottamopaikka oon likelä kylän ulko-osottamoa leikkipaikala ei ole riskiä ette kohtaamisesta tullee staattista. Osottajien ja avisiväen rinnalle liittyy joitaki ikkäintyviä paikkakuntalaisia, utelihaita lämpimän maanantai-iltapäivän hoiosta. Leikkipaikka oon muun rinnala hyvä metafoori teatterin työle. Kreatöörile oon viisasta pittää yhtheyttä lapsheen itteshään. Ette olhaan keskelä prosessia sen huomaa selvästi – projektinjohtaja Regina Veräjä liituilee eustajat yhessä viivat projektista, josta kelhään ei vielä ole kokonaista kuvvaa. Urhoolisia otheita</p>
<p>Selvää oon, ette Malmin tie-osotelma ei ole suoraa kerrontaa. Pyörtänheistä tullee aika levveitä. – Osotelma ei ole mishään realistinen, sannoo Göran Forsmark. Forsmark kuvvaa LK:ta, mikä oon suuren kruuvapuulaakin akronyymi. Se tuntee olevansa kotona roikassa, suomen kielivariantista huolimatta. – Minun juuret oon Malmivaarassa niin mieliala ei ole mulle vierasta, se naurahtellee. Niin osotelmassa ko maanantain kokkouksessa kieliä sekotethaan friskisti. Ruotti, suomi ja meänkieli oon osia kielien linjajärjestelmästä.</p>
<p>Ottaa paikkaa Saamen murre mahtuu kans. Malmin tie-osotelmassa saapi esimerkiksi meänklielinen repliikki tavalisesti selityksen seuraavassa ruottin selityksessä ja niin ymmärtäminen oon taattu äitinkielestä huolimatta. – Eikä kaikkia tarttee jälkiäänittä. Joskus repliikki saapi vain riippua, meinaa Regina Veräjä. Monikielisyys ei koskhaan tunnu haetulta. Piiain siksi ko ToTe nykyhään oon järjestö, jolla oon itteluottamusta, joka saattaa omistusvallottaa perukan. Oikein käytettynnä lingvistinen akropatiikki oon sen lisäksi vielä ommaa arvolaatua.</p>
<p>Vakavia alisäveliä Tavale uskolinen, jäyhä huumori, joka rönsäilee Tornion väylänvarrela oon päiväselvä aines Malmin tie-osotelmassa. Mutta siinä oon kans tumma pohjasointu. – Jossaki asianna oon ekonoomiset tosiasiat ja markkina, joka vaikuttaa meihin kaikhiin, Markku Köngäs tuopi esile. Köngäs saapi Veikko-hahmossa kurenollistaa aikamme yrittäijää. Musikki saapi suuren rollin osotelmassa, Malin Hülphersin erikoissävelettyä äänijälkeä. Paikaliset kuorot ja prokresiivinen kamariorkesteri Norrbotten NEO Erik Westerbergin johtamanna takkaa jännän sekotuksen. På spåret Perimäisenä eesvastaajanna musikista oon Carina Henriksson ja teatterimuusikko Klas Hjortsam sivupotkasunna harjotusten aikana. – Musikin laittaminen elähvään teatteriosotuksheen vaatii tarkkaa korvaa. Ei riitä pelata hyvin, häätyy kans tuottaa tramattista laittamista, Hjortsam selittää.</p>
<p>Osotelman nimi oon tietenki kans sen teema – raaka-aihneesta oon tullu osa perukan itenttiteettiä. Jossa esityspaikat määräävä Malmbananin reittiä. Luulajan kahen illan jälkhiin seuraa osotuksia Malmivaarassa, Pajalassa, Kirunassa ja Suomen Pellossa. Bildtext Fi Vasemalta: Carina Henriksson, Klas Hjortstam, Göran Forsmark, Markku Köngäs ja David Forsberg tarjosit maanantaiiltapäivänä osottamolta makukappalheita Malmin tie-ostolemasta. Tornionlaakson teatterin suuri juhlatuotanto, joka saapi ensi-illan Luulajassa 18. elokuuta.</p>
<p>Meänkielennös. Bengt Pohjanen EKALE: Malmin tie – ei aivan suora</p>
</body></document>
