<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Ohjaus ja tuki muilta aktööriltä | DO</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>294</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>ohjaus-ja-tuki-muilta-aktoorilta.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Gå till sidans huvudinnehåll</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Vi arbetar för ett samhälle fritt från diskriminering.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic"></em>Anmäl diskriminering  </p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="eng"><em type="italic"></em>Choose language  </p>
<p type="listitem" xml:lang="rmu"><em type="italic"></em>Teckenspråk  </p>
<p type="listitem" xml:lang="sms"><em type="italic"></em>Lättläst  </p>
<p type="listitem" xml:lang="fin"><em type="italic"></em>Lyssna &amp; anpassa  </p>
</list><p xml:lang="isl">Sök</p>
<p xml:lang="isl">Sök</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Ohjaus ja tuki muilta aktööriltä</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Vägledning och stöd från andra aktörer</p>
<p xml:lang="fkv">Jos sie olet joutunu tiskrimineerinkin kohtheeksi sie saatat kansa kääntyä antitiskrimineerinkitoimisthoon elikkä ammattiliithoon. Sie saatat kansa kääntyä suohraan tuomioistuihmeen. Täälä met selvitämmä lyhykäisesti net eri aktöörit.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Antitiskrimineerinkitoimistot</p>
<p xml:lang="fin">Niitä oon 18 paikalista antitiskrimineerinkitoimistoa (ADB) eri osissa Ruottissa. Antitiskrimineerinkitoimistot oon vapaehtoset ja ittenhäiset organisasuunit jokka saattavat auttaa sinua asioissa jokka koskevat tiskrimineerinkiä ja tarjoavat ilhmaista jyritistä apua eri kysymyksissä.</p>
<p xml:lang="eng">ADB Ruotti External link.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Ammattiliitto</p>
<p xml:lang="fin">Jos sie olet jäsen ammattiliitossa ja olet kokenu tiskrimineerinkiä töissä sie piät ensi siassa kääntyä sinne. Ammattiliitto saattaa eustaa heän jäseniä tiskrimineerinkiasioissa ja asioissa jokka koskevat sitä ette oon kohelttu epäetulisesti vanheempainleetin yhtheyksessä Net saattavat kansa antaa neuvoja ja tukea.</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Ette vettää asiata tuomioistuihmeen</p>
<p xml:lang="fkv">Sie saatat kansa jättää sisäle tämmäyksen käräjäoikeutheen. Sitä kuttuthaan ette nostaa asiata ja tarkottaa ette sie tahot tuomioistuimen ratkasta onko tiskrimineerinkiä tapahtunnu elikkä ei. Täälä met selvitämmä kenenkä kansa sie piät elikkä saatat ottaa yhtheyttä jos sie meinaat nostaa asiata.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Informasuunia tuomioistuimista ja ette nostaa asiata</p>
<p xml:lang="fin">Informasuunia kunka sitä itte nostaa asiata tuomoistuimessa ja mitä kostanuksia se saattaa merkitä löytyy Ruottin Tuomioistuimitten webbipaikala. Jyristi- elikkä atvokaattitoimistot saattavat informeerata mikä jällaa.</p>
<p xml:lang="eng">Ruottin Tuomioistuimet External link.</p>
<p type="title">Jyristi- elikkä atvokaattitoimisto</p>
<p xml:lang="fkv">Jos sie halvaat apua jyritiseltä asiamieheltä vethään sinun asiata tuomioistuimessa sie saatat kääntyä jyristi- elikkä atvokaattitoimisthoon. Sie löyät informasuunia eri atvokaatista Atvokaattiliiton webbipaikalta.</p>
<p xml:lang="eng">Hae atvokaatti Atvokaattiliiton webbipaikalta External link.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Ekonoomista tukea</p>
<p xml:lang="fin">Jos sie tarttet ekonoomista tukea ette palkata jyritisen asiamiehen, se niin sanottu oikeussuoja sinun kotivakkuutuksessa elikkä valtiolisessa oikeusapusysteemissä saattaa joskus tarjota apua. Ota yhtheyttä sinun vakkuutuspuulakin kansa elikkä Oikeusapuviraston kansa elikkä moleman kansa ette saaja lissää informasuunia.</p>
<p xml:lang="eng">Oikeusapuvirasto External link.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Sidinformation</p>
<p xml:lang="swe">Senast uppdaterad:</p>
<p xml:lang="isl">15 mars 2022</p>
</body></document>
