<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Hallintoalueet - Institutet för språk och folkminnen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>246</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.isof.se/sprak/sprakpolitik/minoritetslagen/hallintoalueet.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Gå till innehåll</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="olo">Huvudmeny</p>
</list><p xml:lang="swe">Lyssna</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="rmu">Teckenspråk</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Other languages</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Kontakt</p>
</list><p xml:lang="isl">Sök</p>
<p xml:lang="swe">Till undermeny</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="est">Startsida</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">|  Språk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">|  Språkpolitik</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">|  Minoritetslagen</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">|  Hallintoalueet</p>
</list><p type="title" xml:lang="fin">Hallintoalueet</p>
<p xml:lang="fin">Erityisillä hallintoalueilla kansalaisilla on oikeus käyttää suomea, meänkieltä ja saamea suullisissa ja kirjallisissa kontakteissa hallintoviranomaisten ja tuomioistuinten kanssa.</p>
<p xml:lang="fin">Laki antaa myös oikeuden esikoulupaikkaan toiminnassa, jossa käytetään suomea, meänkieltä tai saamea, kuten myös oikeuden saada vanhustenhuoltoa kyseistä kieltä osaavalta henkilöltä.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Suomen kielen hallintoalueeseen kuuluvat kunnat</p>
<p xml:lang="fin">Suomen hallintoalueeseen kuuluvat seuraavat kunnat: Borlänge, Borås, Botkyrka, Degerfors, Enköping, Eskilstuna, Fagersta, Finspång, Gislaved, Gävle, Göteborg, Hallstahammar, Haninge, Haaparanta, Hofors, Huddinge, Håbo, Hällefors, Jällivaara, Järfälla, Kalix, Karlskoga, Kiiruna, Kramfors, Köping, Laxå, Lindesberg, Ludvika, Luulaja, Malmö, Mariestad, Motala, Norrköping, Norrtälje, Nykvarn, Oxelösund, Pajala, Sandviken, Sigtuna, Skellefteå, Skinnskatteberg, Skövde, Smedjebacken, Solna, Sundbyberg, Sundsvall, Surahammar, Söderhamn, Södertälje, Tierp, Trelleborg, Trollhättan, Trosa, Tukholma, Uddevalla, Upplands Väsby, Upplands-Bro, Uppsala, Uumaja, Västerås, Älvkarleby, Örebro, Örnsköldsvik, Österåker, Östhammar ja Övertorneå.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Meänkielen hallintoalueeseen kuuluvat kunnat</p>
<p xml:lang="fin">Meänkielen hallintoalueeseen kuuluvat seuraavat kunnat: Haaparanta, Jällivaara, Kalix, Kiiruna, Luulaja, Pajala, Tukholma, Uumaja ja Övertorneå.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Saamen kielen hallintoalueeseen kuuluvat kunnat</p>
<p xml:lang="fin">Saamen kielen hallintoalueeseen kuuluvat seuraavat kunnat: Arjeplog, Arvidsjaur, Berg, Dorotea, Härjedalen, Jokkmokk, Jällivaara, Kiiruna, Krokom, Luulaja, Lycksele, Malå, Sorsele, Storuman, Strömsund, Sundsvall, Tukholma, Uumaja, Vilhelmina, Vindeln, Åre, Åsele, Älvdalen, Örnsköldsvik ja Östersund.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Alueet</p>
<p xml:lang="fin">Suomen, meänkielen ja saamen hallintoalueisiin kuuluvat myös seuraavissa lääneissä toimivat alueet: Taalainmaan lääni, Gävleborgin lääni, Itä-Götanmaan lääni, Jämtlandin lääni, Jönköpingin lääni, Norrbottenin lääni, Skånen lääni, Södermanlandin lääni, Tukholman lääni, Uppsalan lääni, Västerbottenin lääni, Västernorrlandin lääni, Västmanlandin lääni, Länsi-Götanmaan lääni ja Örebron lääni.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 14 april 2020</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Sidansvarig: Webbredaktören</p>
</list><p xml:lang="swe">Till undermeny</p>
</body></document>
