<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>307</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>4087_syncentralen-A5 mki.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Näköhoitosentraali</p>
<p xml:lang="fkv">Kaikenikäset henkilöt, joila oon näköongelmia pitävä saa’a hyvät maholisuuet pärjätä jokapäiväsessä elämäshään.</p>
<p xml:lang="fkv">Näköhoitosentraalila met tehemä työtä juuri sinun pärjäämisen ja uuesthaan pärjäämisen puolesta.</p>
<p xml:lang="vep">OPTIKkERi</p>
<p xml:lang="vep">TAATTAPETAKOOKI</p>
<p xml:lang="vep">KURATTORI</p>
<p xml:lang="vep">SILMÄPETAKOOKI  PSYKOLOOKI</p>
<p xml:lang="est">HALLINTOVIRKAILIJA</p>
<p xml:lang="fkv">Näköhoitosentraali tekkee työtä sinun puolesta, jolla oon näön heikentymistä, sokkeutta ja CVI:tä (aivohermovaurio). Sie saat kontaktin meihin silmälääkärin vasthaanoton remissin kautta. Meän tykönä met tehemä yhtheistyötä sinun ja sinun läheisten kans, huomihoon ottaen sinun tarpheet.</p>
<p xml:lang="fkv">Meän päämäärä oon antaa tietoa ja ymmärystä näköasioista, näkövaurioista, apuneuvoista, mitä seurauksia näön heikentymisellä saattaa olla, ja vielä menetelmiä ja uusia asentheita, jokka saattava helpottaa arkipäivissä.</p>
<p xml:lang="fkv">Ko met tehemä työtä lasten eestä, joila oon näön heikentymistä, niin meän työhön kuuluu tuki vanhemmille ja yhtheistoimi perheen ja muitten vaikuttajien kans. Se saattaa olla esikoulu, koulu, spesiaalipetakookinen kouluvirasto ja paikalinen oppilasterhveys.</p>
<p xml:lang="fkv">Jos sulla oon paha näön ja kuulon heikentymisen yhistelmä niin sinun puolesta olhaan yhtheistoiminassa kuulohoitosentraahliin.</p>
<p type="title">Yhessä meän kans Sie saat</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">pruuvattuja näköapuvälihneitä ottaen huomihoon sinun tarpheet</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">harjottelemista kunka näköapuvälihneitä käytethään</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="fin">jutela sinun ajatuksista sinun näön heikentymisestä ja saa’a informa  šuunia  kunka yhtheiskunnan tuki sinua saattaa auttaa</p>
</list><p type="title" xml:lang="fkv">Met tarjoamma</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">yksityistä keskustelua taikka sitä yhessä omhaisten kans</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">näköteknistä syynäystä, pruuvausta ja optisten apunevojen passaamista</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">pärjäämisen ja uuesthaan pärjäämisen suunittelun kartottamista ja rakentamista</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">apuvälihneitten pruuvausta ja määräystä ottaen huomihoon Region Norrbottenin osotukset</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">ryhmä- ja kursitoimintaa sulle ja läheisille</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">i  nforma  šuunia läheisille, esikoulule ja koulule</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">arkipäivän näkäasiain soveltamista   ja piiiain teknisiä ratkasuja</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">tukikeskustelua</p>
</list><p type="title" xml:lang="fin">Näön heikentyminen</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Näon heikentymisen syy saattaa olla vaurioita silmässä ja silmätauti. Näön heikentymisen krai ei aina ole ratkaseva siihen mitä hankaluuksia saattaa kokea.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">CVI – Cerebral Visual Impairment tietää sitä, ette oon vaurioita takasissa näkökanavissa, ja se tietää hankaluuksia tulkata ja oivaltaa näkövaikutelmia. Aivohermon vaurio oon lapsen näön heikentymisen tavalinen syy.</p>
</list><p type="title" xml:lang="fkv">Ota yhtheyttä näköhoitosentraahliin</p>
<p xml:lang="nob">Osote:  Stadsvikens hälsocentral,krs 3 Robertsviksgatan 9 971 89   Luleå</p>
<p xml:lang="est">Telefooni:  0920-28 40 50 maanant-tuorest 8.30-10.30</p>
<p xml:lang="fin">SMS: 073-073 28 73 (perruutus sms:n kautta)</p>
<p xml:lang="fin">E-posti:  syncentralen@norrbotten.se   Kotisivu:  norrbotten.se/syncentralen  Webb:  1177.se</p>
<p xml:lang="spa">norrbotten.se</p>
</body></document>
