<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>698</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.isof.se/download/18.211196c116b8a790f982904/1561449211597/KV-2-2019-ruottalaisia%20%C3%A4%C3%A4nepiirtheit%C3%A4%20me%C3%A4nkieless%C3%A4.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">32 </em>kieliviesti 2.2019 </p>
<p><em type="bold">Eetu Kouvo </em></p>
<p>Ruottalaisia äänepiirtheitä meänkielessä</p>
<p><em type="bold">M </em>ie opiskelen ruottia Jyväskylän yni-versiteetilä Suomessa. Jo ensimäisen vuen aikana minua alko kiinosthaan fonetiikka, semmonen kielitietheen ala joka tutkii esimerkiksi sitä kunka eri äänet teht-hään. Sitte ko tuli aika ette alkaa tehhä kan-titaattiypsatsia se hääty löytää semmosen ai-heen jonka kans olis mukava hommata suu-nile yhen vuen ajan. Koska mie fonetiikan lisäksi olen ollu kiinostunnu meänkielestä yli kymmenen vuotta, se tuntu luonoliselta ette valita aiheen missä net saattas yhistää. </p>
<p>Minun materialinna oli Utbildningsradi-on meänkielen opetusohjelma joka tuli ulos samana vuona ko ensimäinen meänkielen kramatiikki, 1996. Ohjelman ajatus oon ette opettaa kirjottamhaan ja lukheen meänkiel-tä semmosille jokka ymmärtävä eli ossaava puhua meänkieltä. Vaikka se ohjelma oon vähäsen vanhaa, sitä saattaa pittää relevant-tina siksi ette kaikin siinä ohjelmassa puhuva meänkieltä ensimäisenä kielenä ja ette siinä oon paljon ruottalaisia lainasanoja.</p>
<p>Mie valittin syynättäväksi kolme ruotta-laista äänepiirrettä: aspiraation, syypratentaa-lit ja /o/:n ja /u/:n ääntämisen. Aspiraatiola meinathaan sitä ette /k/, /p/ ja /t/ äänethään niinkö /h/:n kansa ennen vukalia. Sitä saat-taa kuula ruottin lisäksi ainaki englannin ja saksan kielessä (hunteeraappa vaikka kunka ensimäinen ääni englannin sanassa come sa-nothaan). Syypratentaalit jällaava esimerkiksi sanoja jord, Arlanda, barn, kurs ja kort, joit-ten /r/ putoaa poijes ja senjälkheinen ääni ää-nethään samassa paikassa /r/:n kansa. Sillon vaikka sanan kurs /s/ äänethään oikeasthaan niinkö sje-ääni. Puustavit o ja u oon semmo-sia joittenka ääntämisessä oon ero meänkie-len ja ruottin välilä, sen tähen ette ruottissa o äänethään joko niinkö u eli o meänkielessä, u taasen niinkö meänkielen y olletikki sillon ko se oon pitkä. Lyhy /u/ äänethään ruottissa niin sanottunna keskivukalina joka oon jos-saki /u/:n ja /y/:n välilä.</p>
<p>Melkein kaikin nämät traakit oon sem-mosia joita oon tutkittu erilaisissa tutkimuk-sissa meänkielestä. Erling Wande ja Heikki</p>
<p>Paunonen oon kummakki toenu ette aspi-raatiota oon meänkielessä olletikki ruottalai-sissa lainasanoissa niinkö theevee, anthänni ja khastspö. Wanden jälkhiin meänkielen vanhaat ja uuet ruottalaislainat eroava toisis-thaan mitä tullee /u/:n ääntämisseen. Van-hoissa lainoissa se oon /u/ minkä saattaa huo-mata esimerkiksi sanasta tuuki. Mutta uusissa lainoissa sitä vastaa /y/ joka oon likelä ruottin /u/:ta, senhän näkkee vaikka sanasta pyssi.</p>
<p>Ruottin lyhy /u/ oon seki maholinen ja sitä saattaa olla kans meänkielen omissa sanoissa niinkö väylä ja kyllä. Tämän havatti jo Mart-ti Airila hänen äänehistoriallisessa tutkimuk-sessa Tornion murtheesta (meänkielestä) joka</p>
<p>Kieliviesti 192.indd 322019-06-18 11:38:58kieliviesti 2.2019 <em type="bold">33 </em>tuli ulos vuona 1912. /o/:sta net ei ole sano-nu mithään, mutta kuuvaus /u/:n ääntämi-sestä mennee piiain soveltaa tämänki äänen kuuauksessa. Syypratentaaleista Wande oon sanonu ette net oon mahollisia uusissa ruot-talaislainoissa. </p>
<p>Aspiraatiota oon minun materialissa ol-letikki ruottin lainasanoissa, esimerkkeinä khaspöö, thäävlinki ja phiili. Se ei ole stapili traaki vaan siinä oon vaihettelua sekä saman ette useamman ihmisen praatissa; saattaa olla ette joku sannoo samassa tilantheessa jonkun sanan aspiraation kansa ja joku toinen saman sanan ilman aspiraatiotta, eli ette yks ihmi-nen sannoo jonkun sanan aspiraation kansa ja ilman aspiraatiotta jossaki toisessa tilant-heessa. Syypratentaaleja oli niitäki ruottin lainasanoissa, mutta aika vähän jos vertaa muihin traakeihin. Sitte siinäki oli vaihette-lua ainaki sillä laila ette yks äänsi sanan pan-suunsförsääkrinki syypratentaalin kansa ja toinen ilman syypratentaalitta; se syypraten-taliseerattu sana olis siis pansuunsföšääkrin-ki. Vukali oon yks hyä esimerkki /o/:n ääntä-misestä koska se erottaa meänkielisen sanan vastaavasta suomenkielisestä sanasta, suo-meksihän se oon vokaali. Tässäki äänessä oon vaihettelua sillä laila ette esimerkiksi kortissa oon /o/ mutta vyykuurtissa /u/. Seuraavat sa-nat havannollistava /u/:n ääntämistä: tuuki, pruuni, pyssi ja styytiu. Sitte oon kans sano-ja joissa /u/:n ääntäminen vaihettellee; sana kursi äänethään sekä meänkielen ette ruottin lyhyen /u/:n kansa ja ööverkyrsissä oon /y/. /y/ ääntyy joskus aika keskellä olletikki jos se oon tosi lyhy. Sillon se muistuttaa ruottin ly-hyttä /u/:ta, ja tämmösiä sanoja oon ainaki kyllähän ja ryssä.</p>
<p>Mie saatan sanoa ette minun tutkimuk-sen tulokset oon samansuuntasia aiemmitten tutkimuksitten kansa. Tämä oon semmonen aihe jota olis mukava tutkia enämpi, ja niin mie aattelinki tehhä minun majisteriypsatsis-sa. Sillon mie saatan ottaa matkhaan joitaki traakia lissää, niinkö sje-äänet, ja kerätä itte materialia sillä laila ette haastattelee meän-kielisiä. Ja mie kehotan kans muitaki fone-tiikasta ja meänkielestä kiinostunheita tutki-joita tutkimhaan tätä aihetta koska tätä ei ole tutkittu paljoa. Tutkimustietoa meänkielen ääntämisestä saattas käyttää meänkielityössä niin ette kirjottaa meänkielen ääntämisopin.</p>
<p>Sitähän menis käyttää vaikka yniversiteetilä meänkielen ääntämiskursila jolla kans opit-tashiin fonetiikan teoriaa. -Jos kiinostuit ypsatsista niin sie saatat hakea sen seuraavasta osotheesta.https://jyx.jyu.fi/handle/123456789/63804 Kirjottaja on ruottin kielen opiskelija Jyväskylä yniversiteetilä Suomessa.</p>
<p>Kieliviesti 192.indd 332019-06-18 11:38:58</p>
</body></document>
