<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Bengt" lastname="Pohjanen" sex="m" born="1944" nationality="SV"/></translator><wordcount>431</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>Hemsida mk Komišuunin jäsenet 2.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>(LOGGA) SUOMALAIS-RUOTTALAINEN RAJAVÄYLÄKOMI  š  UUNI</p>
<p>SRRVK Komišuuni Aijankohtasta Vesittenhoito Luononsuojelu Tulvasuojelu Kalastus Yhtheystiot Histuuria Kaartat</p>
<p>Komi  šuunin jäsenet</p>
<p>YHTHEENPANO</p>
<p>Molemat osapuolet ( Ruottin- ja Suomenmaa) paneva kolme jäsentä komi  šuuhniin määrätyksi aijaksi; yks näistä oon valtion viranomhaisesta, vesiasioista vasthuussa oleva, ja yks jäsen oon kunnasta, jota sopimus koskee, ja vielä jokaselle jäsenelle yks taikka useampi varajäsen.</p>
<p>Komi  šuunin puhheenjohtaja vaihettuu sopimusosapuolten (valtioitten) kesken joka kalenterivuosi.  Puhheenjohtajuus kuuluu sille osapuolele, joka oon vuorossa ja toinen osapuoli oon varapuhheenjohtaja. Molemat häätyvä olla komi  šuunin jäseniä.</p>
<p>Molemat osapuolet saattava panna kolme vakituista asiantuntijaa authaan komi  šuunia.  Komišuuni saattaa kans käyttää muita asiantuntijoita.</p>
<p>​​</p>
<p>Puhheenjohtajat</p>
<p>​  Vuona 2017 Suomalais-ruottalaisen rajaväyläkomi  šuunin puhheenjohtajanna oon lääninneuvos  Johan Antti   (Norrbottenin lääninhallitus)</p>
<p>Komi   šuunin  varapuhheenjohtajanna oon johtaja   Timo Jokelainen   (Lapin ELY-keskus, ympäristö- ja luonnonvarat vastuualue)</p>
<p>Johan Antin varajäsen oon vesittenhoitopäälikkö  Lisa Lundstedt   (Norrbottenin lääninhallitus).</p>
<p>Jokelaisen varajäsen on ylitarkastaja  Pekka Räinä   (Lapin ELY-keskus).</p>
<p>Komišuunin muut jäsenet: Bengt Niska, Pajala, Ruotti Varajäsen Birgitta Isaksson, Kiruna, Ruotti Pia Hulkoff, Haaparanta, Ruotti Varajäsen, Gunnar Björk, Matarinki, Ruotti Matti Myllykangas, Muonio, Suomi Varajäsen Sari Keskitalo, Enontekiö ja  Eugen Parviainen, Ylitornio  Paula Aikio-Tallgren, Tornio, Suomi. Varajäsenet Kalervo Aska, Pello ja Marika Kylmämaa, Kolari, Suomi. Vakituinen asiantuntija pruf. (h.c)   Kari Kinnunen, Suomi ja Andreas Broman, Ruotti.</p>
<p type="title">​​Työkanslii</p>
<p>Komi  šuunila oon sekretariaatti. Sillä, joka panhaan sekretariaathiin, häätyy olla maasteriäksaami ja hallita niin suomen- ko ruottinkielen.</p>
<p>Työk  anslii auttaa puhheenjohtajuutta asioitten valmisteluissa, kirjottaa ylös ja säilyttää komi  šuunin asioita ja hoitaa kuttut ja muut asiakirjat ja tukkee raha-asoitten hallinnassa.   ​</p>
<p>Frouva Virve Sallisalmi, sekreteerari</p>
<p>E-posti: virve.sallisalmi(at)fsgk.se</p>
<p>tel +46 (0)922 616 80</p>
<p>Mupili +358 (0)40 526 11 06 taikka +46 (0)72 211 34 91</p>
<p>Frouva Camilla Ahlstrand, avustava sekreteerari</p>
<p>E-posti: camilla.ahlstrand(at)fsgk.se</p>
<p>tel +46 (0)922 616 80</p>
<p>Mupili +46 (0)72 523 5590 or +358(0) 40 705 5509</p>
<p>Kontturi</p>
<p>Postiosote:</p>
<p>P.O. Box 125, SE-95323 Haaparanta, Ruotti</p>
<p>taikka</p>
<p>P.O.Box 2, FI-95401 TORNIO, Suomi</p>
<p>Käyntiosote:</p>
<p>Storgatan 92A Haaparanta, Ruotti.</p>
<p>Auki päivittäin 9.00 aamup.  15.00 iltap. Ruottin aikaa.</p>
<p>Komi  šuunin tehtävät:</p>
<p>Komi  šuuni pittää tämän sopimuksen jälkhiin:</p>
<p>- Kehittää osapuolten kans vesittenhoitoaluheen yhtheistyötä;</p>
<p>- Vahvistaa yhtheistyötä osapuolten päätösvallan välilä, koo-ortineerata ja yhistää ohjelmia, suunitelmia ja toimia, joita oon aateltu saavuthaan vesiympäristön päämäärät; valvoa huomiossa pitäen vesitten staattystä;</p>
<p>- Vahvistaa päätösvallan ja kuntien koo-ortineeraavaa suunittelutyötä ehkästäksheen ympäristövahinkoja rajaväylien aluheila;</p>
<p>- Vahvistaa koo-ortineeraavaa ja uuistavvaa luononsuunittelua osapuolten päätösvallan ja kuntien rajaväylien toimissa;</p>
<p>- Kattoa perhään, ette osapuolet yhessä oon ohjelmia ja suunitteluja koskevissa vuoropuheluissa, jokka viittaava tähhään artikelhiin; ja</p>
<p>-Ette net pitävä yhessä kuulustelukokkouksia; ja</p>
<p>- Ette net hyväksyvvä taikka hylkäävä ohjelmia taikka suunitteluja jokka koskeva vesialuheen hoitoa.</p>
<p>- Komi  šuuni pittää valvoa tämän sopimuksen käyttöä ja sallia tottettuamisia ja huomauttaa osapuolia jos tarttee parantaa sopimusta.</p>
</body></document>
