<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Aijankohtasta</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Bengt" lastname="Pohjanen" sex="m" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="sv"/><wordcount>272</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>Kalastus      meänkieli 5.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>(LOGGA) SUOMALAIS-RUOTTALAINEN</p>
<p>RAJAVÄYLÄKOMIšUUNI</p>
<p>SRRVK Komišuuni Aijankohtasta Vesittenhoito Luononsuojelu Tulvasuojelu Kalastus Yhtheystiot Histuuria Kaartat</p>
<p>Kalastuksen säänöt</p>
<p>Kalastus</p>
<p>Tornionväylää koskevat kalastussäänöt oon sopimuksheen sisästetty osa, ja säätää säänöt, jokka koskeva suojattuja aluheita, kalastuskausia ja määräaikasia kausia, vähittäismittoja, kalastusvehkheitä ja niitten käyttöjä. Ylheiset valtuutetut oon Suomen ja Ruottin hallitusten määrittämät ja net käsittelevä kalastussäänön poikkeavia taipumuksia joka vuen pohjalta. Semmoset poikkeavat taipumukset häätyy määritellä kalatilantheen muuttumisen pohjalta ja saattaa vaikka koskea kalastuskausia.</p>
<p>Käythöön otetut jeukraaffiset aluheet a) Könkämäeno ja Muonionväylä ja se osa Tornionväylästä ja järvistä, mistä Suomen ja Ruottin maitten välilä raja kulkee (rajaväylät) b) vesijuoksut, jokka oon rajaväylien sivujuoksut, mutta ei vesijuoksut jokka virtaava väyhlään; mutta c) Tornionväylän haarojen suut ja d)</p>
<p>Pohjanlahen pohjospuoli ja sen viivan sisälä, jota veethään</p>
<p>Haaparannan haminasta Skomakarenin koilisimphaan kohthaan, Ylikarin itäsimphään kohthaan, Sarvenkatajan pohjosimphaan kohthaan ja sieltä sitte suorhaan ithään riikinrajale ja vielä siittä etelhään riikinraijaa pitkin Tornion ja Kemin kuntien rajale saakka ja jatkossa koilisheen kunnanraijaa pitkin manterheele. <em type="bold">Tornionväylän kalastuslisensi 2017, </em>lue lissää, read more » näistä asioista fishing permit » <em type="bold">Lohiparasiitin leviämisen estäminen, lu lissää </em>read more » </p>
<p>Tornionväylän kalastussänöt (englanniksi) Fishing regulations in River Tornionjoki » Rajaväyläsopimus (Suomi, pdf) Rajajväyläsopimus (Ruotti, pdf) Rajaväyläsopimus MMM:n julkasu 2014, suomi+ruotti Rajaväyläsopimus englanniksi (pdf), MMM:n julkasu 2013 Rajajväyläsopimus (Pohjos-saame, pdf) Rajaväyläsopimus (Meänkieli, pdf)</p>
<p><em type="italic">Tutkimista ja statistiikkiä </em>Ulkomaakauppa, Suomen kala, Foreign trade for Finnish fish 2012, RKTL 2/2013(pdf-file) » Kalakannan vara, Fish-stock monitoring » </p>
<p><em type="italic">Seminaarit </em>Lohiseminaari Torniossa, Salmon seminar in Tornio 2012 » </p>
<p><em type="italic">Muita yhtheyksiä </em></p>
<p>Ruottin vesittenhoionviranomhaiset, Swedish authority for water management » Ruottalainen maaseutuministraatti, Swedish ministry for rural affairs» Suomalainen maanpruuki ministraatti ICES, Fnnish ministry of agriculture »</p>
<p>ICES » Baltian meren porttaali, The Baltic Sea Portal »</p>
</body></document>
