<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Erityiskoulu - Umeå kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>126</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.umea.se/kommunochpolitik/languages/meankieli/lapsetjakoulutus/erityiskoulu.4.640818217563dc9fe53133.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Denna sida använder cookies. För mer information kan du</p>
<p xml:lang="swe">läsa om kakor här.</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="pol">Meny</p>
<p type="title" xml:lang="olo">Erityiskoulu</p>
<p type="title" xml:lang="olo">Erityiskoulu (Särskola)</p>
<p xml:lang="fin">Ennen erityiskoulun vasthaanottoa pittää tehhä tutkimuksen, joka koostuu neljästä arvosteluista: pedagookinen, sosiaalinen, metesiininen ja psykolookinen. Vasthaanottotiimi koostuu erityiskoulun koordinaatturista, spesiaalipedagooki, kaks koulupsykolookia ja metesiinisen johonvastuussa käsittelee ja valmistellee päätöstä. Päätös vasthaanotosta ottaa sitten kolutusdirehtööri. Kaikki askelheet tapahtuu yhteisneuvonossa oppilhaan huoltajan kans. Molemat huoltajat hakevat vasthaanottoa eriyiskoulhuun. Tietoja hakemuksesta antaa erityiskoulun koordinaatturi.</p>
<p xml:lang="swe">Lue lissää kouluviraston vebbipaikalta Läs mer på skolverkets webbplats</p>
<p xml:lang="fin">Laki erikoisesta tuesta ja palveluksesta (LSS) antaa lapsile ja nuorile jokka kulkevat erityiskoulua oikeuven neuvonthaan ja muuhun henkilökohtaisheen tukheen. Se koskee eksperttitukea missä suurta huomiota otethaan jokhaisesta lapsesta. Vastuussa: Ansvarig:</p>
<p xml:lang="nob">Region Västerbotten, lasten- ja nuortenhabiliterinki Region Västerbotten, barn- och ungdomshabilitering</p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold"></em>Sidan publicerades </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic"></em>Facebook  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic"></em>Twitter  </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic"></em>LinkedIn  </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic"></em>Mail  </p>
</body></document>
