<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>838</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kommerskollegium.se/om-oss/uppdrag/minoritetssprak/meankieli/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Meänkieli | Kommerskollegium Hoppa till huvudinnehåll</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p type="title" xml:lang="fin">Komersikolekiymmistä</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Komersikolekiymmistä</p>
<p xml:lang="fkv">Komersikolekiymmi (Kommerskollegium) oon Ruottin virasto ulkomaankaupale, EU:n sisäselle markkinalle ja kauppapolitiikale. Meän äärimäinen tehtävä oon ette erilä laila parantaa maholisuuksia kansanväliselle kaupale.</p>
<p xml:lang="fkv">Met tehemä töitä vaphaan, aukean kaupan eestä jossako oon selvät pelisäänöt ja vaphaan liikkuvuuen eestä EU:n sisäsellä markkinalla. Met varustamma hallitukselle päätöspohjat, tutkimukset ja sanonat ja osalistuma kansainvälisissä kokkouksissa ja neuvotteluissa.</p>
<p xml:lang="fin">Päämäärä meän työle oon ette tuottaa hyvin toimivhaan sisäsheen markkinhaan, eksterhniin kauppapolitiikhaan EU:ssä joka rakentautuu vapakauphaan ja aukehaan ja luihaan multilateraahliin kauppasysteehmiin.</p>
<p xml:lang="fkv">Päämäärä meän työle oon ette tuottaa:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv">Hyvintoimivhaan sisäsheen markkinhaan</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Eksterhniin kauppapolitiikhaan EU:ssä joka rakentautuu vapakauphaan</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Aukehaan ja luihaan multilateraahliin kauppasysteehmiin</p>
</list><p xml:lang="fkv">Meitä oon suunile 90 työläistä ja meän kontturi oon Stokholmissa.</p>
<p xml:lang="swe">Berätta gärna vad vi kan göra för att förbättra den här sidan.</p>
<p xml:lang="swe">Synpunkter (obligatoriskt)</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">E-post (valfritt, men glöm inte att ange adressen om du vill ha svar från oss!)</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="nob">Ordverifiering</p>
<p xml:lang="tur"></p>
<p xml:lang="swe">Uppdaterad: 2020-02-07</p>
<p xml:lang="nno">Skriv ut  <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="eng">In English</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Vi använder kakor</p>
<p xml:lang="swe">På kommerskollegium.se använder vi nödvändiga kakor för att webbplatsen ska fungera på ett bra sätt för dig. Vi använder också kakor för webbanalys så att vi kan förbättra vår webbplats.</p>
<p xml:lang="swe">Om du accepterar de här kakorna, klicka på <span type="quote" xml:lang="swe">"Ja, jag godkänner"</span>. Du kan också välja bort kakor som inte är nödvändiga för att kunna använda webbplatsen. Det gör du genom att klicka på <span type="quote" xml:lang="nob">"Hantera kakor"</span>. Du kan ändra ditt beslut när som helst. Läs mer om hur vi använder kakor i vår cookie policy .</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Anpassa inställningar</p>
<p xml:lang="est">Nödvändiga kakor</p>
<p xml:lang="swe">Dessa kakor är obligatoriska. De ger tillgång till basfunktionerna för webbplatsen och de relaterade tjänsterna. Utan de här kakorna kan inte webbplatsen fungera. Därför går de inte att inaktivera.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Namn </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Tid </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Syfte </em></p>
<p xml:lang="nob">ASP.NET_SessionId</p>
<p xml:lang="eng">Session</p>
<p xml:lang="swe">Temporär kaka som krävs för att identifiera användarsessionen på servern. Denna kaka raderas när du stänger din webbläsare.</p>
<p xml:lang="fra">__RequestVerificationToken</p>
<p xml:lang="eng">Session</p>
<p xml:lang="swe">Denna kaka sätts av ASP.NET och är nödvändig för sidans säkerhet, för att skydda användare och webbplatsen mot angrepp. Denna kaka raderas när du stänger din webbläsare.</p>
<p xml:lang="deu">.EPiForm_BID</p>
<p xml:lang="nno">90 dagar</p>
<p xml:lang="swe">Används när du fyller i ett formulär, för att hålla reda på vilka fält som fylls i.</p>
<p xml:lang="deu">.EPiForm_VisitorIdentifier</p>
<p xml:lang="nno">90 dagar</p>
<p xml:lang="swe">Används när du skickar in ett formulär, för att hålla reda på vilken användare som har skickat in vilket formulär.</p>
<p xml:lang="fkv">ConsentCookie</p>
<p xml:lang="nno">365 dagar</p>
<p xml:lang="swe">Används för att spara besökarens inställningar för kakor.</p>
<p xml:lang="est">Statistiska kakor</p>
<p xml:lang="swe">Statistiska kakor samlar in och rapporterar information om hur våra besökare använder webbplatsen. Informationen som samlas in är anonymiserad och kan inte kopplas till dig som användare. Dessa kakor hjälper oss att förstå hur vi kan förbättra vår webbplats, bland annat genom att vi kan se vilka sidor som läses mest och hur besökare går mellan sidorna.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Namn </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Tid </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Syfte </em></p>
<p xml:lang="smj">_ga</p>
<p xml:lang="nno">2 år</p>
<p xml:lang="swe">Kakan skapas för analysverktyget Google Analytics och används för att samla in webbstatistik om användningen på webbplatsen samt gör det möjligt att skilja på nya och återkommande besökare på webbplatsen. Kakan innehåller ingen information om dig som person.</p>
<p xml:lang="smj">_ga_*</p>
<p xml:lang="nno">2 år</p>
<p xml:lang="swe">Kakan skapas för analysverktyget Google Analytics och används för att samla in webbstatistik om användningen på webbplatsen samt gör det möjligt att skilja på nya och återkommande besökare på webbplatsen. Kakan innehåller ingen information om dig som person.</p>
<p xml:lang="sme">_gat_UA-*</p>
<p xml:lang="nno">2 år</p>
<p xml:lang="swe">Kakan skapas för analysverktyget Google Analytics och används för att samla in webbstatistik om användningen på webbplatsen samt gör det möjligt att skilja på nya och återkommande besökare på webbplatsen. Kakan innehåller ingen information om dig som person.</p>
<p xml:lang="swe">Marknadsföringskakor</p>
<p xml:lang="swe">Marknadsföringskakor används för att spåra användare över webbplatser för att visa relevanta annonser för dem. De kan också begränsa antalet gånger en annons visas och mäta effektiviteten av annonskampanjer.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Namn </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Tid </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Syfte </em></p>
<p xml:lang="fra">_gcl_au</p>
<p xml:lang="nno">90 dagar</p>
<p xml:lang="swe">Kakan används av Google Ads för att lagra och spåra konverteringar, vilket innebär att den samlar data om när en användare klickar på en annons och sedan utför en handling, t.ex. fyller i ett formulär.</p>
<p type="title" xml:lang="rmn">Om kakor</p>
<p xml:lang="swe">På kommerskollegium.se använder vi kakor för att förbättra din upplevelse av vår webbplats. Du kan välja att godkänna alla kakor, eller välja bort kakor som inte är nödvändiga för att kunna använda webbplatsen. Du kan ändra ditt val när som helst via <span type="quote" xml:lang="swe">"Ändra cookieinställningar"</span> i sidfoten.</p>
<p xml:lang="swe">Vi är enligt lag skyldiga att informera dig om att webbplatsen använder kakor och vad dessa används till. Du ska också få veta hur du kan välja bort kakor. Läs mer om våra olika kakor nedan.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Om kakor (cookies) </em></p>
<p xml:lang="swe">Kakor är små textfiler som sparas på din dator, mobil eller surfplatta när du besöker en webbplats som använder cookies. Vissa cookies sparas på din dator, mobil eller surfplatta endast den tid du besöker webbplatsen för att sedan automatiskt raderas. Andra cookies sparas under en begränsad tid.</p>
<p xml:lang="ron"><em type="italic">Ställ in din webbläsare </em></p>
<p xml:lang="swe">Om du inte vill acceptera cookies kan du ställa in din webbläsare så att du automatiskt säger nej till lagring av cookies eller får information varje gång en webbplats begär att få lagra en cookie. Du kan också ställa in webbläsaren så att den raderar tidigare lagrade cookies.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Mer information </em></p>
<p xml:lang="swe">Post- och telestyrelsen, som är den svenska tillsynsmyndigheten på området, har mer information om cookies på sin webbplats.</p>
</body></document>
