<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>607</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>s%C3%A4%C3%A4n%C3%B6t-minuriteettikieliavsustuksele-me%C3%A4nkieli.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Diarienummer: KS-2024.65 003</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Säänöt minuriteettikieliavustuksele </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TOKYMENTTINIMI </em></p>
<p xml:lang="fkv">Säänöt minuriteettikieliavustuksele</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VOIMASSA </em>2023-10-09- </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TOKYMENTTITYYPPI </em></p>
<p xml:lang="fkv">Säänöt</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PÄÄTÖS OTETTU </em></p>
<p xml:lang="fin">Kunnanhallitus, 2023-10-09 § 118</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TOK.OMISTAJA </em></p>
<p xml:lang="fin">Kunnanhallitus</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VERSUUNA </em>3.0 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TOK.VASTUULINEN </em></p>
<p xml:lang="nob">Kultur- och Minoritetsutskottet</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">REVITEERATTU </em></p>
<p xml:lang="fin">Kunnanvaltuusto, 2024-02-12 2</p>
<p xml:lang="fin">Sisältö</p>
<p xml:lang="fkv">Säänöt minuriteettikieliavustuksele…………………………………………………1</p>
<p xml:lang="fin">Tausta… ………………………………………………………………………………………………………..3</p>
<p xml:lang="eng">Ehot… ……………………………………………………………………………………………………………3</p>
<p xml:lang="fkv">Hakija……………………………………………………………………………………………………………4</p>
<p xml:lang="est">Tarkotus… …………………………………………………………………………………………………….4</p>
<p xml:lang="fin">Hakemusaika… ……………………………………………………………………………………………..4</p>
<p xml:lang="fin">Hakemusprusessi………………………………………………………………………………………….4</p>
<p xml:lang="fin">Päätöksenteko… …………………………………………………………………………………………..5</p>
<p xml:lang="fin">Vähentäminen, perutus ja takasimakso………………………………………………………..5</p>
<p xml:lang="fin">Kontrolli ja raporteerinki………………………………………………………………………………5 3</p>
<p xml:lang="fkv">Vakituiset säänöt minuriteettikieliavustuksele</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Nämät säänöt minuriteettikieliavustuksele koskeva pääasiassa tukea kulttuuri- ja kielitoiminthaan, joka tullee valtionavustuksesta meänkielele ja suomen kielele, mutta kans toiminthaan muila minuriteettikielilä. </em></p>
<p xml:lang="fin">Tausta Pajalan kunta kuuluu meänkielen ja suomen kielen hallintoaluesheen. Tämä tarkottaa ette kunnala oon erityinen vastuu suojata meänkielen ja suomen kielen asemaa. Vahvistamalla minuriteettisuojaa Pajalan kunta suojaa ihmisoikeuksia. Pajalan kunta saapi vuosittain valtionavustusta niistä lisäkostanuksista jokka kuuluva meänkielisten ja suomenkielisten oikeukshiin hallintokunnassa lain mukhaan (2009:724) kansalisista minuriteetistä ja minuriteettikielistä.</p>
<p xml:lang="fin">Ylheiset ehot Stockholmin lääninhallitus oon antan seuraavat ohjeet valtionavustusten käytöstä: <span type="quote" xml:lang="fkv">"Rahat ei saa mennä asioihiin mikkä jo entisthään oon kunnan vastuula, esimerkiksi tulkin käythöön eli muihin velvolisuukshiin mitä kunnala jo oon"</span>.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Maholiset käyttökohtheet oon:</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">tialooki ja neuottelut minuriteetitten kans</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">kartotus</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">informasuunia ja käänöksiä</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">tarkasteluja ja muutoksia orkanisasuunissa</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kulttuuri- ja kielipanoksia</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">minuriteetitten ja minuriteettikielitten näkyvyys, esimerkiksi kyltit</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">mupiliseerinkipanoksia, esimerkiksi kirjoja/oppimateriaalin osto</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">osa persunaalikuluista</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">toimintasuunnitelma</p>
<p xml:lang="fin">Pajalan kunta saattaa valtionavustuksesta antaa tukea kulttuuri- ja kielitoimile, jokka suojaava ja eistävä kansalisia minuriteettiä ja minuriteettikieliä. 1 Länsstyrelsen i Stockholms län (2019): Nationella minoriteters rättigheter En handbok för kommuner, landsting och regioner 4</p>
<p xml:lang="fin">Hakijat Orkanisasuunit saattava hakea tukea kulttuuri- ja kielitoiminthaan kansalisille minuriteetile ja minuriteettikielile. Vain orkanisasuunit saattava hakea minuriteettikieliavustusta. Hakija pittää olla toiminassa Pajalan kunnassa eli harrastaa paikasta riippumatonta toimintaa (esimerkiksi internetissä).</p>
<p xml:lang="fin">Tarkotuspera Tarkotusperä oon ette tukea kielen lakia (2009:600) 8 §:n ja lakia (2009:724) kansalisista minuriteetistä ja minuriteettikielistä.</p>
<p xml:lang="fkv">Avustusta annethaan vain kulttuuri- ja kielitoimen osarahottamisheen. Avustusta annethaan vain toimile mikkä oon auki kaikile. Avustusta annethaan vain toiminalle joka oon huumeton. Avustusta ei anneta huvi- eli virkistysreishuin. Avustusta ei anneta reisuihin Ruottin, Suomen ja Norjan ulkopuolela. Kulttuuri- ja kielitoihmeet jokka tukevat lasten kehitystä kulttuuri-itenttiteetissä ja oman minuriteettikielen käytössä, oon etusiala. Kirjalisuustuotantoa saatethaan tukea ostamalla valhmiita kirjoja. Avustusta ei anneta julkasukostanukshiin.</p>
<p xml:lang="fin">Hakemusaika</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Hakemusaika 1 </em>Viiminen hakemuspäivä kevän ja kesän aktiviteethiin oon 1. helmikuuta/fepryaaria. <em type="bold">Hakemusaika 2 </em>Viiminen hakemuspäivä syksyn aktiviteethiin oon 1. kesäkuuta/jyyniä. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="fin">Päätökset aktiviteetistä/prujektista näitten sääntöjen mukhaan otethaan jatkuvasti minuriteettilautakunnassa. Minuriteettilautakunnan puheenjohtaja saattaa telekasuunipäätöksellä pitentää eli muuttaa hakemusaikaa.</p>
<p xml:lang="fin">Hakemusprusessi Hakemusta tehään e-planketila sivula pajala.se, eli Pajalan kunnan planketilla.</p>
<p>Hakija pittää jättää täyeliset hakemuspaperit hakemuksen matkassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Hakemus pittää olla kirjotettu ruottin-, suomen-, eli meänkielelä.</p>
<p xml:lang="fkv">Hakemus pittää olla allekirjotettu hakijalta. 5</p>
<p xml:lang="fkv">Pa a to ksenteko Puutheeliset eli väärin täytetyt hakemukset käsitelhään lisämisen jälkhiin.</p>
<p xml:lang="fin">Virkamies valmistaa hakemukset laitten, säänöitten ja minuriteettilautakunnan päätetyitten priuriteerinkitten mukhaan. Minuriteettilautakunta päättää jakamisesta kevän, kesän ja syksyn aktiviteetile/prujektile.</p>
<p xml:lang="fkv">Avustuksen va henta minen, peruminen ja takasimakso</p>
<p xml:lang="fkv">Kunnala oon oikeus rekleerata vaatimukset yhistyksiltä ja muilta hakijoilta vähentämällä eli kokohnaan perumalla avustuksia. Kunnala oon oikeus vaatia takasin koko eli osa avustuksesta, jos sitä ei ole käytetty hakemuksen mukhaan. Hakija ei saa pittää ylimääräsiä prujektirahoja. Ylimääräset rahat pittää lähättää takasin kahen (2) kuukauen sisläle ja niitä ei saa käyttää toisheen prujekthiin. Kunnala oon oikeus vaatia takasin koko eli osa avustuksesta, jos raporteerinkiä ei ole tehty.</p>
<p xml:lang="fin">Kontrolli ja raporteerinki Kunnala oon oikeus pyytää tarpheelisia tokymänttiä kontrollia varten. Aktiviteetti/prujekti pittää olla raporteerattu kunnale viimisthään kaks (2) kuukautta jälkhiin prujektin loppua, kuitekki viimisthään 15. joulukuuta/tesemperiä joka vuosi.</p>
<p xml:lang="fkv">Panoksitten jälkhiin, ilman muistutuksia, hakija pittää kirjalisesti selittää kunka avustusta oon käytetty. Kulut ja tulot pittää spesifiseerata. Kunnala oon oikeus vaatia takasin koko eli osa avustuksesta, jos raporteerinkia ei ole tehty.</p>
<p xml:lang="fkv">Kunnala oon kans oikeus pyytää tarpheelisa tokymänttiä kontrollia varten. Avustusta maksethaan ko minuriteettilautakunta oon hyväksynny hakemuksen. Maksoa saatethaan erityistaphauksissa tehä etukätheen, jos minuriteettilautakunta sen myöntää.</p>
<p xml:lang="fkv">Avustuksen saaja vastaa itte avustuksen tillaamisesta Pajalan kunnasta. Avustuksia, joita hakija ei tillaa kuuen (6) kuukauen sisäle avustuspäätöksestä, peruhaan automaattisesti.</p>
</body></document>
