<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>616</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>v%C3%A4hemmist%C3%B6kielirahoitusta-koskevat-s%C3%A4%C3%A4d%C3%B6kset.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Diarienummer: KS.2020.164 003</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Vähemmistökielirahoitusta koskevat säädökset</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DOKUMENTTINIMI </em></p>
<p xml:lang="fin">Vähemmistökielirahoitusta koskevat säädökset</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VOIMASSAOLOAIKA </em></p>
<p xml:lang="vep">2021-04-13</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">DOKUMENTTI TYYPPI </em></p>
<p xml:lang="fin">Määräyksiä</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">PÄÄTÖS/OLETETTU </em></p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Kommunstyrelsen 2021-04-13 § 63</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DOMUMENTIN OMISTAJA </em></p>
<p xml:lang="olo">Pajalan kunta</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VERSIO </em></p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">ASIAKIRJANHALLINTA </em></p>
<p xml:lang="nob">Kultur- och Minoritetsutsk.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TARKISTETTU </em></p>
<p xml:lang="deu">Kommunfullmäktige 2024-02-12</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Sisältö</p>
<p xml:lang="swe">Vähemmistökielirahoitusta koskevat säädökset Fel! Bokmärket är inte definierat.</p>
<p xml:lang="fkv">Esittely……………………………………………………………………………………………………………2</p>
<p xml:lang="fin">Yleiset ehdot 3</p>
<p xml:lang="fao">Hakijat 3</p>
<p xml:lang="fin">Tarkoitus 3 -4</p>
<p xml:lang="fin">Hakuaika 4</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Hakuprosessi……………………………………………………………………………………………………. </em>4 </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Päätökseteko…………………………………………………………………………………………………….. </em>4 </p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Tuen vähentäminen, peruminen ja palautus……………………………………………………………… </em>4-5 </p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Valvonta ja raportointi…… </em>…………………………………………………………………………………….5 </p>
<p xml:lang="fin">Vähemmistökielirahoitusta koskevat säädökset</p>
<p xml:lang="fin">Nämä vähemmistökielirahoituksen säännökset koskevat pääasiassa meänkielen ja suomen kielen kulttuuri- ja kielitoimenpiteiden valtionapua, mutta myös muiden vähemmistökielten toimintoja ja avustuksia.</p>
<p xml:lang="fin">Tausta <em type="italic"></em>Pajalan kunta on meänkielen ja suomen kielen hallintoalue. Tämä tarkoittaa, että kunnalla on erityinen vastuu meänkielen ja suomen kielen aseman suojelemisesta. </p>
<p xml:lang="fin">Vahvistetun vähemmistönsuojan toteuttaminen tarkoittaa, että Pajalan kunta puolustaa ihmisoikeuksia. Pajalan kunta saa vuosittain valtionapua meänkieli- ja suomenkielisten oikeuksiin liittyvistä lisäkustannuksista hallintokunnassa lain (2009:724) kansallisista vähemmistöistä ja vähemmistökielistä mukaan.</p>
<p xml:lang="fin">Yleiset ehdot Lääninhallitus Tukholmassa on antanut seuraavat ohjeet valtionavun käytölle: "Rahoja ei saa käyttää sellaisiin asioihin, jotka ovat jo aikaisemmin olleet velvollisuus hoitaa, kuten tulkin palkkaaminen tai muut kunnalliset velvoitteet." Mahdollisia käyttötarkoituksia ovat:</p>
<p xml:lang="fin"><span type="quote" xml:lang="fin">• vuoropuhelu ja kuuleminen vähemmistöjen kanssa
• kartoitus
• tiedotustoimet ja käännökset
• organisaatiomuutokset ja tarkastelut
• kulttuuri- ja kielitoimenpiteet
• vähemmistöjen ja vähemmistökielten näkyväksi tekeminen, kuten
opasteet
• alkuvaiheen mobilisointitoimet, kuten kirjallisuuden ja pedagogisten
materiaalien hankinta
• osittainen henkilöstökulujen kattaminen
• toimintaohjelmat</span></p>
<p xml:lang="fin">Pajala kunta voi myöntää tukea kulttuuri- ja kielitoimenpiteisiin suojellakseen ja edistääkseen kansallisia vähemmistöjä ja vähemmistökieliä, jos ei ole muuta sovittu Kultur- ja Minoritetsutskottetissa.</p>
<p xml:lang="fao">Hakijat</p>
<p xml:lang="fin">Yhteisöt voivat hakea tukea kansallisten vähemmistökielten ja vähemmistökielten kulttuuri- ja kielitoimenpiteille. Vain yhteisöt voivat hakea vähemmistökielirahoitusta.</p>
<p xml:lang="fin">Hakijan on oltava toiminnassa Pajalan kunnassa tai harjoitettava paikkariippumatonta toimintaa (esim. internetissä).</p>
<p xml:lang="fin">Tarkoitus</p>
<p xml:lang="fin">Tarkoituksen on tuettava kielilain (2009:600) 8 §:n ja lain (2009:724) kansallisista vähemmistöistä ja vähemmistökielistä tarkoituksia.</p>
<p xml:lang="fin">Tukea myönnetään kulttuuri- ja kielitoimenpiteiden rahoitukseen.</p>
<p xml:lang="fin">Tukea myönnetään vain toimintoihin, jotka ovat avoimiakaikille.</p>
<p xml:lang="fin">Tukea myönnetään vain huumeettomiin toimiin.</p>
<p xml:lang="fin">Tukea ei myönnetä virkistysmatkoihin.</p>
<p xml:lang="fin">Tukea ei myönnetä matkoihin Ruotsin, Suomen ja Norjan ulkopuolelle.</p>
<p xml:lang="fin">Kulttuuri- ja kielitoimenpiteet, jotka tukevat lasten kulttuuri-identiteetin ja oman vähemmistökielen käytön kehittymistä, saavat etusijan.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjallisuuden tuotantoa voidaan tukea valmiiden kirjojen ostamisella. Tukea ei myönnetä julkaisemiskustannuksiin.</p>
<p xml:lang="fin">Hakuaika Hakuaika 1: Hakuaika kevään ja kesän toimintoihin päättyy 1. helmikuuta mennessä. Hakuaika 2: Hakuaika syksyn toimiin päättyy 1. kesäkuuta mennessä. Päätökset hakemuksista tämän säädöksen mukaisesti tehdään juoksevasti vähemmistökomiteassa. Hakuaikaa voidaan pidentää tai muuttaa vähemmistökomitean puheenjohtajan delegaatio- päätöksellä.</p>
<p xml:lang="fin">Hakuprosessi Hakemus on tehtävä tarkoitukseen osoitetuilla sähköisillä lomakkeilla pajala.se-sivustolla tai Pajalan kunnan erityisellä lomakkeella.</p>
<p xml:lang="fin">Hakijan on jätettävä täydelliset hakemustiedot hakemuksen yhteydessä.</p>
<p xml:lang="fin">Hakemus tulee laatia ruotsiksi, meänkielellä tai suomeksi.</p>
<p xml:lang="fin">Hakemus tulee olla hakijan allekirjoittama.</p>
<p xml:lang="fin">Päätöksenteko Täydentämättömät tai virheellisesti täytetyt hakemukset käsitellään täydentämisen jälkeen.</p>
<p xml:lang="fin">Virkamies valmistelee hakemukset lakien, sääntöjen ja mahdollisten vähemmistökomitean määrittelemien määräysten perusteella. Vähemmistökomitea päättää tuen jakamisesta kevään, kesän ja syksyn toimiin.</p>
<p xml:lang="fin">Tuen vähentäminen, peruminen ja palautus Kunnalla on oikeus sovittaa vaatimuksia yhdistyksiä ja muita hakijoita kohtaan alentamalla tai peruuttamalla avustuksia kokonaan.</p>
<p xml:lang="fin">Kunnalla on oikeus vaatia koko tai tuen osittaista palauttamista, jos sitä ei ole käytetty hakemuksessa ilmoitetulla tavalla. Hakija ei saa pitää rahaa, jos hankkeessa jää rahaa yli.</p>
<p xml:lang="fin">Raha tulee palauttaa kahden (2) kuukauden kuluessa hankkeen päättymisestä eikä sitä saa käyttää muuhun hankkeeseen.</p>
<p xml:lang="fin">Kunnalla on oikeus vaatia koko tai osan tuen palauttamista, jos tilinpäätös jää tekemättä.</p>
<p xml:lang="fin">Valvonta ja raportointi Kunnalla on oikeus pyytää tarvittavia asiakirjoja valvontaa varten.</p>
<p xml:lang="fin">Raportointi ja valvonta on tehtävä viimeistään 2 kuukautta toiminnan päättymisen jälkeen, kuitenkin viimeistään 15. joulukuuta joka vuosi.</p>
<p xml:lang="fin">Toimenpiteiden päätyttyä, ilman muistutusta, hakijan on ilmoitettava kirjallisesti, miten tuki on käytetty. Menot ja tulot tulee eritellä.</p>
<p xml:lang="fin">Kunnalla on oikeus pyytää koko tai osan tuen palauttamista, jos raportointi jää tekemättä.</p>
<p xml:lang="fin">Maksaminen tapahtuu erityistapauksissa ennakkoon, ja maksu suoritetaan hyväksytyn hakemuksen perusteella vähemmistökomitean päätöksellä. Jos ennakkomaksu päätetään myöntää vähemmistökomitean päätöksellä.</p>
<p xml:lang="fin">Tuen saaja vastaa itse tuen maksatuksen hakemisesta Pajalan kunnalta. Tuki, jota ei ole haettu hakijan toimesta kuuden (6) kuukauden kuluessa päätöksestä tuen myöntämisestä, peruutetaan automaattisesti.</p>
</body></document>
