<document xml:lang="fit" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>181</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="fit"/>
      <language xml:lang="swe"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=769472</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="default.aspx_id=655211.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="default.aspx_id=767249.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="default.aspx_id=767273.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="default.aspx_id=766403.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Kaste - Svenska kyrkan - Om oss</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Kaste</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Pieni lapsi on tullu mailmhaan. Sitä met haluama juhlia teän kansa – tervetuloa kastajaishiin!</p>
    <p xml:lang="swe">Sulle, joka olet vanheempi, kastajaiset saattavat olla merkki kiitolisuuesta, ette olet saanu tulla vanheemaksi juuri tälle pienele ihmiselle.</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="italic">Luppaus </em></p>
    <p xml:lang="swe">Kastheessa on luppaus ette Jumala on matkassa kaiken elämän aikana, riippumatta mitä tapahtuu. Läpi koko kirkon histuurian kaste on ollu näkyvä toistus jokhaisen ihmisen ittesthään selvän yhteyen Jumalan kansa.</p>
    <p xml:lang="swe">Jumalanpalvelus kastheen aikana on ilon ja elämän juhla. Sen kenen kastethaan nostethaan Jumalan etheen, se joka antaa meile elämän ja haluaa jakkaa meän iloa siittä. Jumala haluaa olla meän lähelä elämän läpi, vaphauttaa meitä kaikesta joka vangittee ja sillä tavala uuistaa meän elämänmaholisuuksia.</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="italic">Kastheet nuorille </em>Se on useimiten lapsia joita kastethaan Ruottin kirkon nimessä, mutta yhä enemän nuoria ja nuoria raahvaita haluvat kastaa. Se tapahtuu useasti rippikoulutuksen yhteyvessä, jälkhiin opetuksen eli keskusteluryhmän kristin uskon yhteyvessä. </p>
    <p xml:lang="swe"><em type="italic">Kaste ja jäsenyys </em></p>
    <p xml:lang="swe">Kaste on Ruottin kirkon jäsenyyen perusta. Sen joka on kastettu muussa kristilisessä yhteisössä on kans tervetulonen Ruottin kiron jäseneksi, uutta kastetta ei tarvitte. Ruottin kirkon järjestyksen mukhaan kristilinen kaste on aina voimassa.</p>
    <p xml:lang="swe">//</p>
  </body>
</document>
