<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Tulodeklarasjuuni 1 | Skatteverket</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>1553</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>https://www.skatteverket.se/servicelankar/otherlanguages/meankielivartsprak/tulodeklarasjuuni1.4.41f1c61d16193087d7f523f.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="dan">På skatteverket.se använder vi kakor (cookies) för att webbplatsen ska fungera på ett bra sätt för dig. Genom att surfa vidare godkänner du att vi använder kakor. Vad är kakor?</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">Till navigationen</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Till innehåll</p>
</list><p></p>
<p></p>
<p>Meny</p>
<p xml:lang="dan">Logga in</p>
<p>Kontakta oss</p>
<p>Sök</p>
<p>Sök</p>
<p></p>
<p xml:lang="dan">Inloggad</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">Teckenspråk</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Other languages</p>
<p type="listitem">Kontakta oss</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Logga in</p>
</list><p>Search</p>
<list><p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
</list><list><p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
</list><list><p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">Other languages</p>
<list><p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
<p type="listitem"><list><p type="listitem"></p>
<p type="listitem"></p>
</list></p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="dan">Other languages</p>
<p type="listitem">»  Meänkieli (Vårt språk)</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">»  Tulodeklarasjuuni 1</p>
</list><p xml:lang="dan">Language</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">English</p>
<p type="listitem">Finnish (Suomi)</p>
<p type="listitem">Swedish (Svenska)</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">Tulodeklarasjuuni 1, 2021</p>
<p type="title">(1) Inkomster – Tjänst(1) Tulot – Virka</p>
<p xml:lang="dan">1.1 Löner, förmåner, sjukpenning m.m. 1.1 Palkat, eut, siukkaraha, ynnä muuta</p>
<p>1.2 Kostnadsersättningar 1.2 Kostanuskorvauksia</p>
<p xml:lang="dan">1.3 Allmän pension och tjänstepension m.m. 1.3 Ylheinen pansuuni ja virkapansuuni ynnä muuta</p>
<p>1.4 Privat pension och livränta 1.4 Privaatti pansuuni ja elinräntty</p>
<p>1.5 Andra inkomster som inte är pensionsgrundande 1.5 Muita tuloja jokka ei ole pansuuninperustuvia</p>
<p xml:lang="dan">1.6 Inkomster, t.ex. hobby, som du själv ska betala egenavgifter för 1.6 Tulot, esimerkiks harrastus, mistä sie piät maksaa omamaksoja</p>
<p xml:lang="dan">1.7 Inkomst från bilaga K10, K10A och K13 1.7 Tuloja biilakasta K10, K10A ja K13</p>
<p type="title">(2) Avdrag – Tjänst(2) Verovähenyksiä – Virka</p>
<p xml:lang="dan">2.1 Resor till och från arbetet. Du får avdrag endast för den del som överstiger 11 000 kr. Fyll i totalbeloppet. 2.1 Reisuja töihiin ja takashiin Sie saat verovähentää vain sen osan joka ylittää 11 000 kruunua. Täytä koko summa.</p>
<p xml:lang="dan">2.2 Tjänsteresor 2.2 Virkareisuja</p>
<p xml:lang="dan">2.3 Tillfälligt arbete, dubbel bosättning och hemresor 2.3 Satunhainen työ, tupla asutus ja kotireisuja</p>
<p xml:lang="dan">2.4 Övriga utgifter. Du får avdrag endast för den del som överstiger 5 000 kr. Fyll i totalbeloppet. 2.4 Muut menot. Sie saat verovähentää vain sen osan joka ylittää 5 000 kruunua. Täytä koko summa.</p>
<p type="title">(3) Allmänna avdrag(3) Ylheisiä verovähenyksiä</p>
<p xml:lang="dan">3.1 Socialförsäkringsavgifter enligt EU-förordningen m.m. 3.1 Sosiaalivakkuutuskostanuksia EU-määräyksen mukhaan ynnä muita</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(4) Skattereduktioner(4) Veroretyksjuunia</p>
<p xml:lang="dan">4.1 Rotarbete enligt meddelande eller som förmån 4.1 Ruuttyötä ilmotuksen mukhaan eli etuna</p>
<p xml:lang="dan">4.2 Rutarbete enligt meddelande eller som förmån 4.2 Ryyttyötä ilmotuksen mukhaan eli etuna</p>
<p xml:lang="dan">4.3 Underlag för skattereduktion för förnybar el. Ange antal kilowattimmar 4.3 Veroretyksjuunin perusta uusiutuvale sähöle. Ilmota kilowattitiimoitten määrä</p>
<p xml:lang="dan">4.4 Underlag för skattereduktion för gåva 4.4 Tieto lahjan verovähennystä varten</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(5) Underlag för fastighetsavgift(5) Kiinteistömakson perusta</p>
<p xml:lang="dan">5.1 Småhus/ägarlägenhet hel avgift 0,75 % 5.1 Pientalo/ omistettu lääkenheetti koko makso 0,75 %</p>
<p xml:lang="dan">5.2 Småhus/ägarlägenhet halv avgift 0,375 % 5.2 Pientalo/ omistettu lääkenheetti puoli makso 0,375 %</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(6) Underlag för fastighetsskatt(6) Kiinteistöveron perusta</p>
<p xml:lang="dan">6.1 Småhus/ägarlägenhet: tomtmark, byggnad under uppförande 1,0 % 6.1 Pientalo/ omistettu lääkenheetti: tonttimaa, rakenus rakentamisen aikana 1,0 %</p>
<p type="title">(7) Inkomster – Kapital(7) Tuloja – Kapitaalia</p>
<p>7.1 Schablonintäkter 7.1 Sjabluunituloja</p>
<p xml:lang="dan">7.2 Ränteinkomster, utdelningar, vinst från bilaga K4 avsnitt C m.m. 7.2 Ränttytuloja, rahanjakoja, voitto biilaakasta K4 kappale C ynnä muut</p>
<p xml:lang="dan">7.3 Överskott vid uthyrning av privatbostad 7.3 Ylijäämä privaattiasunon hyyräämisestä</p>
<p xml:lang="dan">7.4 Vinst fondandelar m.m. Vinst från bilaga K4 avsnitt A och B, K9 avsnitt B, K10, K10A, K11, K12 avsnitt B och K13 7.4 Voitto fondiosia ynnä muuta. Voitto biilaakasta K4 kappale A ja B, K9 kappale B, K10, K10A, K11, K12 kappale B ja K13</p>
<p xml:lang="dan">7.5 Vinst ej marknadsnoterade fondandelar m.m. Vinst från bilaga K4 avsnitt D, K9 avsnitt B, K12 avsnitt C och K15A/B m.m. 7.5 Ei markkinahuomattujen fondiosien voitto ynnä muuta. Voitto biilaakasta K4 kappale D, K9 kappale B, K12 kappale C ja K15A/B ynnä muuta</p>
<p xml:lang="dan">7.6 Vinst från bilaga K5 och K6. Återfört uppskov från bilaga K2 . 7.6 Voitto biilaakasta K5 ja K6. Takashiintuottu lykkäys biilakasta K2.</p>
<p xml:lang="dan">7.7 Vinst från bilaga K7 och K8 7.7 Voitto biilaakasta K7 ja K8</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(8) Avdrag – Kapital(8) Verovähenys – Kapitaali</p>
<p xml:lang="dan">8.1 Ränteutgifter m.m. Förlust från bilaga K4 avsnitt C m.m. 8.1 Ränttykostanuksia ynnä muuta. Häviö biilakasta K4 kappale C ynnä muuta</p>
<p xml:lang="dan">8.3 Förlust fondandelar m.m. Förlust från bilaga K4 avsnitt A, K9 avsnitt B, K10, K12 avsnitt B och K13. 8.3 Fondiosien häviö ynnä muuta. Häviö biilakasta K4 kappale A, K9 kappale B, K10, K12 kappale B ja K13.</p>
<p xml:lang="dan">8.4 Förlust ej marknadsnoterade fondandelar. Förlust från bilaga K4 avsnitt D, K9 avsnitt B, K10A, K12 avsnitt C och K15A/B. 8.4 Ei markkinahuomattujen fondiosien häviö. Häviö biilaakasta K4 kappale D, K9 kappale B, K10A, K12 kappale C ja K15A/B.</p>
<p xml:lang="dan">8.5 Förlust från bilaga K5 och K6 8.5 Häviö biilakasta K5 ja K6</p>
<p xml:lang="dan">8.6 Förlust från bilaga K7 och K8 8.6 Häviö biilakasta K7 ja K8</p>
<p xml:lang="dan">8.7 Investeraravdrag från bilaga K11 8.7 Investeerinkiverovähenys biilaakasta K11</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(9) Utländsk försäkring – Avkastningsskatt(9) Ulkomaan vakkuutus – Tuottoverotus</p>
<p>9.1 Skatteunderlag för kapitalförsäkring 9.1 Kapitaalivakkuutuksen verotusperusta</p>
<p xml:lang="dan">9.2 Skatteunderlag för pensionsförsäkring 9.2 Pansuunivakkuutuksen verotusperusta</p>
<p type="title">Punkt 10–16 gäller enbart näringsverksamhetPiste 10–16 koskee vain liiketoimintaa</p>
<p type="title">(10) Näringsverksamhet(10) Liiketoiminta</p>
<p xml:lang="dan">10.1 Överskott av aktiv näringsverksamhet Belopp från NE Belopp från N3A 10.1 Ylijäämä aktiivisesta liiketoiminasta Summa NE:stä Summa N3A:sta</p>
<p xml:lang="dan">10.2 Underskott av aktiv näringsverksamhet Belopp från NE Belopp från N3A 10.2 Alijäämä aktiivisesta liiketoiminasta Summa NE:stä Summa N3A:sta</p>
<p xml:lang="dan">10.3 Överskott av passiv näringsverksamhet Belopp från NE Belopp från N3A 10.3 Ylijäämä passiivisesta liiketoiminasta Summa NE:stä Summa N3A:sta</p>
<p xml:lang="dan">10.4 Underskott av passiv näringsverksamhet Belopp från NE Belopp från N3A 10.4 Alijäämä passiivisesta liiketoiminasta Summa NE:stä Summa N3A:sta</p>
<p>10.5 Inkomster för vilka uppdragsgivare ska betala socialavgifter Bruttoinkomst Kostnader 10.5 Tuloja mistä tehtävänantaja pittää maksaa sosiaalikostanuksia Bruttotulo Kostanuksia</p>
<p xml:lang="dan">10.6 Underlag för särskild löneskatt på pensionskostnader Eget Anställdas 10.6 Erikoisen palkkaveron perusta pansuunikostanuksissa Oma Työntekjöitten</p>
<p xml:lang="dan">10.7 Underlag för avkastningsskatt på pensionskostnader 10.7 Pansuunikostanuksitten tuottoveron perusta</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(11) Räntefördelning(11) Ränttyjako</p>
<p xml:lang="dan">11.1 Positiv räntefördelning Belopp från NE (ruta R30) eller N3A (p.15). 11.1 Pusitiivi ränttyjako Summa NE:stä (ruutu R30) eli N3A:sta (p.15).</p>
<p xml:lang="dan">11.2 Negativ räntefördelning Belopp från NE (ruta R31) eller N3A (p.16). 11.2 Nekatiivi ränttyjako Summa NE:stä (ruutu R31) eli N3A:sta (p.16).</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(12) Underlag för expansionsfondsskatt(12) Ekspansjuunifondiveron perusta</p>
<p xml:lang="dan">12.1 Ökning av expansionsfond Belopp från NE (ruta R36) eller N3A (p.21). 12.1 Ekspansjuunifondin lissäys Summa NE:stä (ruutu R36) eli N3A:sta (p.21).</p>
<p xml:lang="dan">12.2 Minskning av expansionsfond Belopp från NE (ruta R37) eller N3A (p.22). 12.2 Ekspansjuunifondin vähenys Summa NE:stä (ruutu R37) eli N3A:sta (p.22).</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(13) Nedsättning av egenavgifter(13) Omakostanuksitten alentaminen</p>
<p xml:lang="dan">13.1 Regionalt nedsättningsbelopp, endast näringsverksamhet i stödområde 13.1 Alueelisen summan alentaminen, vain tukialueen liiketoiminalle</p>
<p type="title">(14) Allmänna avdrag (näringsverksamhet)(14) Ylheisiä veroalenuksia (liiketoiminta)</p>
<p xml:lang="dan">14.1 Underskott av aktiv näringsverksamhet som du får kvitta mot förvärvsinkomst Underskott som du redovisar här ska inte redovisas vid punkt 10.2 14.1 Alijäämä aktiivisesta liiketoiminasta jonka saat kuitata hankintatuloksen kans. Alijäämä mitä sie reetuviisaat tässä ei piä selvittää pistheessä 10.2</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(15) Underlag för fastighetsavgift(15) Kiinteistömakson perusta</p>
<p>15.1 Hyreshus: bostäder 0,3 % 15.1 Hyyrytalo: asuntoja 0,3 %</p>
<p>15.2 Hyreshus: bostäder 0,15 % 15.2 Hyyrytalo: asuntoja 0,15 %</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(16) Underlag för fastighetsskatt(16) Kiinteistöveron perusta</p>
<p xml:lang="dan">16.1 Hyreshus: tomtmark, bostäder under uppförande 0,4 % 16.1 Hyyrytalo: tonttimaa, asunoitten rakentamisen aikana 0,4 %</p>
<p xml:lang="dan">16.2 Hyreshus: lokaler 1,0 % 16.2 Hyyrytalo: huonheita 1,0 %</p>
<p xml:lang="dan">16.3 Industri och elproduktionsenhet, värmekrafverk 0,5 % 16.3 Intystrii ja sähkötuotantoyksikkö, lämpövoimalaitos 0,5 %</p>
<p>16.4 Elproduktionsenhet: vattenkraftverk 0,5 % 16.4 Sähkötuotantoyksikkö: vesivoimalaitos 0,5 %</p>
<p>16.5 Elproduktionsenhet: vindkraftverk 0,2 % 16.5 Sähkötuotantoyksikkö: tuulivoimalaitos 0,2 %</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">Kryssa här om din näringsverksamhet har upphört under 2020</p>
<p type="listitem">Kryssaa tässä jos sinun liiketoiminta on loppunu 2020 aikana</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">(17) Övriga upplysningar(17) Muut tiot</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">Kryssa här om du begär omfördelning av rot-/rutavdrag. Under "Övrigt" lämnar du uppgift om belopp, hur (till eller från) och med vem (personnummer) omfördelningen ska göras.</p>
<p type="listitem">Kryssaa tässä jos sie tahot uuenjaon ruut-/ryyttvähenyksiä. ”Muun” alla sie jätät tion summasta, kuinka (kelle eli keltä) ja kenen kans (henkilönumero) uuenjaon pittää tehhä.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Kryssa här om någon kontrolluppgift är felaktig/saknas. Under "Övrigt" lämnar du uppgift om utbetalarens namn, adress, ersättningens storlek och avdragen skatt.</p>
<p type="listitem">Kryssaa tässä jos joku kontrollitieto on väärä/puuttuu. ”Muun” alla sie jätät tion rahanmaksajan nimen, osotheen, korvauksen summa ja veetty vero.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Kryssa här om du har haft inkomst från utlandet.</p>
<p type="listitem">Kryssaa tässä jos sulla on ollu tuloja ulkomailta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Kryssa här om du begär avräkning av utländsk skatt. Om du redan har fått avräkning ska du inte kryssa, se din preliminära skatteuträkning.</p>
<p type="listitem">Kryssaa tässä jos tahot ulkomaan veron kuittaamisen. Jos jo olet saanu kuittaamisen sie et piä kryssata. Katto sinun preliminääriä verolaskentaa.</p>
</list><p xml:lang="dan">Under ”Övrigt” lämnar du uppgift om typ av inkomst (t.ex. lön eller utdelning), från vilket land, inkomstens storlek och betald utländsk skatt i SEK. ”Muun” alla sie jätät tietoja tulon tyypistä (esimerkiks palkka eli rahanjako), mistä maasta, tulon suuruus ja maksettu ulkomaan vero SEK:ssa.</p>
<p xml:lang="dan">Övrigt Här kan du lämna övriga uppgifter som inte finns på blanketten, och som Skatteverket behöver för att fastställa din slutliga skatt, t.ex. om du begär ackumulerad inkomst. Du behöver inte skriva att du bifogar bilagor eller att du lämnar bilagor digitalt.</p>
<p>Muuta Tässä sie saatat jättää muita tietoja jokka ei ole blanketissa, ja jokka Verovirasto tarttee ette päättää sinun lopulisen veron, esimerkiks jos sie tahot kerättyjä tuloja. Sie et tartte kirjottaa ette sie liität mukhaan biilakoja eli ette sie jätät biilaakat elektroonisesti.</p>
<p type="title" xml:lang="dan">(18) Underskrift(18) Allekirjotus</p>
<p xml:lang="dan">Namnteckning Nimi kirjotettuna</p>
<p xml:lang="dan">E-postadress Sähköpostiosoite</p>
<p xml:lang="dan">Telefonnummer Telefooninumero</p>
<p type="title">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="dan">0771-567 567</p>
<list><p type="listitem">Kontakt och öppettider</p>
</list><p type="title">Hitta snabbt</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">E-tjänster och blanketter</p>
<p type="listitem">Jobba hos oss</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Om webbplatsen</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Rättslig vägledning</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="dan">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Twitter</p>
</list><p type="title">Aktuellt</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">Över en miljon har deklarerat efter första dagen   Den 16 mars öppnade årets deklaration. Över en miljon personer har deklarerat di...</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Skatteverket föreslår förenklad beskattning av bilförmån   Skatteverket har tagit fram fyra förslag som innebär enklare regler vid beskattn...</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ansökan för omställningsstöd för vissa särskilt drabbade företag öppnar den 15 mars   Nu kan företag som fick sin omsättning mer än halverad förra sommaren på grund a...</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="dan">Fler nyheter</p>
</list><p xml:lang="dan">Tillsammans gör vi samhället möjligt</p>
<p xml:lang="dan">Hoppa till innehållet</p>
<p xml:lang="dan">Om webbplatsen, tillgänglighetsinformation</p>
<p xml:lang="dan">Startsida</p>
<p xml:lang="dan">Direkt till nyheter</p>
<p xml:lang="dan">Sökfunktionen</p>
<p xml:lang="dan">Frågor och svar</p>
<p xml:lang="dan">Direkt till kontakta oss</p>
<p xml:lang="dan">Så behandlar vi dina personuppgifter</p>
<p xml:lang="dan">Direkt till teckenspråk</p>
<p xml:lang="dan">Direkt till other languages</p>
<p>Skatteverket</p>
<p xml:lang="dan">skatteverket.se</p>
<p xml:lang="dan">Till toppen</p>
</body></document>
