<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>478</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/b09dae8befdc44ceb416bde4e049cd3a/faktablad-covid-19-70-ar-meankieli.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="faktablad-covid-19-70-ar-finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="faktablad-covid-19-70-ar-sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="faktablad-covid-19-70-ar-nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="du-som-ar-70-ar-eller-aldre.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sie joka olet 70 vuotta eli vanhempi – rajota sinun läheiset kontaktit Sulla, joka olet 70 vuotta eli vanhempi, on suurempi riski ette tul a vakavasti sairhaaks covid-19:sta. Siksi on tärkeä ette sie rajotat sinun läheiset kontaktit ja piät distansia ihmishi n, joitten kans sie et asu. Se on ol etikki tärkeä sisälä. Viiryssairhaus covid-19 on kehittyny pandemiiks joka maaliskuusta asti leviää Ruottissa. Sie joka olet 70 vuot-ta eli vanhempi kuulut riskiryhmhään. Sen vanhempi sie olet, sen suurempi on vaara ette tulla vakavasti sairhaaks. Korkean ikäsitten henkilöt ja esimerkiks syän- ja ve-risuonisairhaus, keuhkotauti eli diabeettes on tavalisemat niilä jokka tulevat vakavasti sairhaaks.</p>
<p type="listitem">Näin pysyt terhveenä</p>
<p type="listitem">Piä kuitekki käsivarren matkaa muihin ihmishiin,joitten kans sie et asu. Sen vanhempi sie olet, sen tär-keämpi ja olletikki sisälä.</p>
<p type="listitem">Hyvinvoinile on tärkeä olla ulkona ja vähentää tartu-nan riskiä.</p>
<p type="listitem">Vältä paikkoja missä paljon ihmisiä kokkointuu.</p>
<p type="listitem">Vältä kolektiivitrafiikin reisuja kun esimerkiks byssi,tynnelbaana eli raitiovaunu.</p>
<p type="listitem">Ota perheeltä eli krannilta apua kauppa-asioissa elitoimittaa asioita.</p>
<p type="listitem">Pese käet useasti ja tarkoin ja käytä käsispriitä jos eilähelä ole saipuata ja vettä.</p>
<p><em type="bold">Pysy kotona jos ole kipeä eli sairas </em>Jos olet kipeä eli sairas sie piät pysyä kotona ja hoitaa itteästi ja välttää tartuttaa muita, vaikka sulla on vain pienet symtoomit. Vältä läheisiä kontaktia muitten kans. </p>
<p>Siukkahoijonneuvontaa saat vierailemall a www.1177.se eli soittamalla 1177, linja on auki vuorokauven ympäri.</p>
<p type="listitem">Covid-19 symtoomia  Covid-19 antaa ylheisen sairhauven tuntheen yhelä eli monela seuraavila symtoomila:</p>
<p type="listitem">yskä</p>
<p type="listitem">feeberi</p>
<p type="listitem">henkimisvaikeuksia</p>
<p type="listitem">nuha, lentsu</p>
<p type="listitem">nokka tukossa</p>
<p type="listitem">kurkkukipeä</p>
<p type="listitem">päänsärky</p>
<p type="listitem">lihas- ja jäsensärky</p>
<p type="listitem">huono vointi</p>
<p><em type="bold">Ole kärsivälinen – se mennee ohi </em>Se on tavalista tuntea vaivaa, epävarmuutta ja yksinhäi-syyttä kun häätyy pittää distansia muihin ihmishiin. Pittää sosiaalisia kontaktia ja pienentää yksinhäisyyen on tärkeä malli ette säilyttää terhveyven ja elämän kvali-téen. Yritä pittää kontaktia sukulaisitten ja kaveritten kans monela eri tavoila, telefoonin ja viiteokeskustelun kautta, eli kohtaamalla ulkona. Yritä tehhä asioita mitä piät hauskana ja jokka stimy-leeraavat sinua. Ajattele ette tämä jällaa vain yhen ra-jotetun aijan. </p>
<p>INFORMASJUUNIA COVID-19:STA</p>
<p><em type="bold">Solna </em>Nobels väg 18, 171 82 Solna <em type="bold">Östersund </em>Campusvägen 20. Box 505, 831 26 Östersund. <em type="bold">www.folkhalsomyndigheten.se </em></p>
<p type="listitem">Tipsiä kuinka saattaa kohata muita korona-aikoina  Planeeraa kohtauksen etukätheen ja ajattele mitä sie saatat tehhä ette vähentää tartunan riskiä.</p>
<p type="listitem">Kohatkaa kun kaikin on terhveet. Vältä kohatakethään, jos jollaki on sairhauven symtoomia.</p>
<p type="listitem">Kohatkaa mielumin ulkona kun sisälä ja pitäkää käsi-varren matkaa muihin ihmishiin.</p>
<p type="listitem">Kohata pienissä ryhmissä mennee hyvin, muttavälttäkää paikkoja missä on paljon ihmisiä.</p>
<p type="listitem">Pankaa toolit ja pöyvät niin ette tet saatatta ulkonakipittää distansia.</p>
<p type="listitem">Peskää käet nuukasti saipuala ja veelä ennen kun tetpiättä fiikata eli syä yhessä ja kun tet oletta olheet ul-kona ja tuletta kotia.</p>
<p type="listitem">Käyttäkää käsispriitä jos ei ole saipuata ja vettä teänlähelä.</p>
<p><em type="bold">Tärkeät telefooninumerot </em>Ylheisiä kysymyksiä covid-19:sta, soita 113 13 Siukkahoijonneuvontaa saat vierailemalla sivua www.1177.se eli soita telefooninumero 1177, l. Jos tunnet vaivaa, soita Vanhaanlinja, 020-22 22 33. Auki arkipäivinä 8-19, pyhinä 10-16. Elämää uhkaavaa tilane soita 112. </p>
<p>Folkhäl somyndighet en 2020 . Du som är 70 år eller äldre, revidering 1.</p>
<p>Artikel 200 79-8.</p>
<p>Meänkieli.</p>
</body></document>
