<document xml:lang="fit" id="no_id"><header><title>Etistää fyysistä aktiviteettiä ja vähentää istumista</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>705</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>framja-fysisk-aktivitet-och-minska-stillasittandet-riktlinjer-meankieli.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fin">Suuntaviivoja ja suositteluja fyysiselle aktiviteetile ja istumiselle</p>
<p xml:lang="fin">Etistää fyysistä aktiviteettiä ja vähentää istumista</p>
<p xml:lang="fkv">Kaikila lapsila, nuorisolla, täysilä ja vanheemilla pit-tää olla samalaiset maholisuuet ette olla fyysisesti aktiivit intressin, iän ja toimintakyvyn perustheela. Fyysinen aktiviteetti eesauttaa paremphaan fyysisheen ja psyykkisheen terhveytheen ja lisäthyyn oppimisheen, konsetrasuuhniin ja nukkumiskvalitee. Kaikkia niin hel-poista arkipäiväliikkumisesta elittiurheihluun räknäthään matkhaan fyysisen aktiviteetin käsityksheen. Met lii-kuma kuitenki yhä vähempi, ja olema rauhassa emmäkä ole aktiviia suuren osan päivästä. Istuminen tarkottaa sitä heräläolevaa ossaa aijasta ko sitä istuu, noijaa taapäin elikkä makkaa ja oon matala enerkii-kulutus. Ette pitkän aijan olla rauhassa lissää riskiä ette sairastua ja saattaa johtaa niska- ja olkapäärasittumisvaih-voin. Istumista pittää sen takia keskheyttää liikkumisella.</p>
<p xml:lang="fkv">Fikyri 1. Lapset ja täyet oon rauhassa suuren osan heräläolevasta aijasta. Muuna aikana met olema aktiivit eri rasitustasoila.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Kaikila pittää olla maholisuus liikkumisheen </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Ette kaikila pittää olla maholisuus fyysisheen aktivi-teethiin met tarttema esimerkiksi:</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">suunitella ja lua tukevia miljöitä yhtheiskunnissa</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">etistää fyysistä aktiviteettiä koulutoiminoissa ja antaa lapsile maholisuuen ette kehittää ommaa liikkumisky-kyä.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">antaa maholisuuen liikkumisvaihtelhuun työpaikoila</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">antaa tukea muutethuin liikkumistaphoin hoijossa ja huolossa</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">muuttaa rajottavia normia koskevan sukupuolta, sek-syelliä suuntautumista ja toimintakykyä</p>
<p xml:lang="fkv">Sillä jollako oon jonkulainen fyysinen toimintarajotus saattaa olla tarve eri sopeuttamisista ja piiain apuvälih-neistä jokka helpottavat liikkumista. Intelektyelli toimin-tarajotus saattaa tehhä ette sitä tarttee ekstra tukea ja roh-kasua ympärystältä ja yhtheiskunnalta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Muista!</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kaikki liikkuminen räknäthään. Kokoa liikkumisia arki-päivässä ja löyä arkipäiväaktiviteettiä.</p>
<p type="listitem">Piä liikkumispausia, jonku minutin joka puolentiima.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Alota vähäsellä fyysisellä aktiviteetilä ja lissää vähän kertaa. Vähän oon parempi ko ei yhthään.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Helpota lapsile ette liikkua arkipäivässä ja anna maholi-suuen erilaishiin aktiviteethiin.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Henkilöt joilako oon saihraus elikkä toimintarajotus pitä-vät pyrkiä olheen niin aktiivit ko heän tilane myöntää.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Suositteluja eri ikäryhmile </em>Suosittelut fyysiselle aktiviteetile ja istumiselle joitako esitethään tässä alla jällaavat kaikile väestö- ja ikäryhmile </p>
<p xml:lang="fin">Ruottissa, riippumatta sukupuolta, kultturelliä taustaa, so-sioekonoomisia etelytyksiä elikkä toimintarajotusta. <em type="bold">1. Vähenä istumista </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kaikki ihmiset tarttevat säänölisiä liikkumispausia ette ei istua liika pitkhään kerrala. Se jällaa riippumatta ikkää. 0-5 vuen ikäsiä lapsia ei piä rajottaa heän liikkumisessa, ja netki tarttevat pausia istumisesta esimerkiksi lapsen-vaunun elikkä lapsentoolin istumisesta. <em type="bold">2. Ole erilä laila fyysisesti aktiivi </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kaikki lapset ja täyet pitävät olla fyysisesti aktiivit niin arkipäivinä ja pyhäsaikoina. Se saattaa olla joku fyysi-nen aktiviteetti kotona, koulussa elikkä työpaikala ja vapa-aikana. Sitä saattaa kansa valikoittea aktiivin kulje-tuksen eri paikoitten välissä (kävelä, pyöräilä, inlines ja sen semmosta). Pikkulapsile fyysinen aktiviteetti oon leikki ja liikkuminen laattialla sölälensä elikkä vatta-lensa. 1-5 vuotisilla lapsila pittää olla maholisuus liikkua erilä laila monta kertaa päi-vässä leikin, aktiivin kulje-tuksen, ulkonaolemisen ja eri miljöitten tutkimisen yht-heyessä. <em type="bold">3. Inklyteeraa pylsinostavvaa fyysistä aktiviteettiä </em></p>
<p xml:lang="fin">Pylsinostavvaa fyysistä aktiviteettiä joka antaa kor-keaman pylsin ja hengityksen suositelhaan 6 vuen ikä-sistä. Se saattaa olla esimerkiksi kyse kätevistä käve-lyistä elikkä aktiviteetistä ulkoilmaelämän, liikkumisen ja urheilun yhtheyessä.</p>
<p xml:lang="fin">Suosittelut pylsinostavasta fyysisesta aktiviteetistä</p>
<p xml:lang="krl"><em type="bold">Ikä </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Minuttia </em>6–17 vuotta </p>
<p xml:lang="fin">Keskimäärin vähhiinthääns 60 minuttia päivässä 18–64 vuotta</p>
<p xml:lang="fin">Vähhiinthääns 150–300 minuttia vii-kossa 65 vuotta ja van-heemat</p>
<p xml:lang="fkv">Vähhiinthääns 150–300 minuttia vii-kossa</p>
<p xml:lang="fkv">Raskhauen aikana ja jälkhiin</p>
<p xml:lang="fin">Vähhiinthääns 150 minuttia viikossa</p>
<p xml:lang="swe">Lähe: Folkhälsomyndigheten 2021. Riktlinjer för fysisk aktivitet och stillasittande. <em type="bold">4. Valikoitte aktiviteettiä jokka vahvistavat lihaksia ja luustoa </em></p>
<p xml:lang="fin">Lapsile ja täysile suositelhaan fyysisiä aktiviteettiä jokka vahvistavat lihaksia ja luustoa. Aktiviteetit pitävät sisälyttää kropan kaikkia suurempia lihas-ryhmiä, niinku jalkoja, reisiä, persettä ja sölkää. Se saattaa olla ette lei-kitellä, laukkoa ja hyppiä, elikkä olla osana liikkumi-sessa ja urheilussa. Se sattaa kansa kuulua arkipäiväakti-viteethiin. Ette marsia trapuissa oon esimerkiksi aktivi-teetti joka vahvistaa lihaksia jaloissa ja persheessä.</p>
<p xml:lang="fin">Raskhauen aikana ja synnytyksen jälkhiin vaimot pitävät kansa harjotella lantiopohjalihaksia ette vähentää ku-senvuotoa,</p>
<p xml:lang="fin">Suositteluja fyysisestä aktiviteetistä joka vahvistaa lihaksia ja luustoa</p>
<p xml:lang="krl"><em type="bold">Ikä </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kertaa viikossa </em>6–17 vuotta </p>
<p xml:lang="fin">Vähhiinthääns 3 kertaa viikossa 18–64 vuotta</p>
<p xml:lang="fin">Vähhiinthääns 2 kertaa viikossa 65 vuotta ja vanheemat</p>
<p xml:lang="fin">Vähhiinthääns 2 kertaa vikossa</p>
<p xml:lang="fkv">Raskhauen ai-kana ja jälkhiin</p>
<p xml:lang="fin">Vähhiinthääns 2 kertaa viikossa, ja lan-tiopohjaharjottelua</p>
<p xml:lang="swe">Lähe: Folkhälsomyndigheten 2021. Riktlinjer för fysisk aktivitet och stillasittande. <em type="bold">5. Harjottele palansia </em></p>
<p xml:lang="fin">Vanheempia täysiä suositelhaan ette harjotella palansia ja liikkuvuutta vähhiinthääns 3 kertaa viikossa ette säilyttää toimintakykyä ja estää lankeamista. Henkilöile joilako oon intelektyelli toimintarajotus suositelhaan kansa palan-siharjotusta koska sillä oon positiiviä terhveysvaikutuksia.</p>
<p xml:lang="fin">Fikyri 2. Pyramiiti näyttää erin sorttisia fyysisiä aktiviteettiä.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Ette hunteerata:</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Aktiviteettiä saattaa tarvita sovittaa fyysisheen tilant-heesheen raskhauen aikana ja sen jälkhiin.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Se joka tarttee intivityelliä neuvontaa eri tilantheile ia tiaknoosile neuvothaan terhveys- ja saihraanhoithoon.</p>
<p xml:lang="swe">Riktlinjer och rekommendationer för fysisk aktivitet och stillasittande (MEÄNKIELI)</p>
<p xml:lang="deu">Folkhälsomyndigheten årtal. Artikel 23239-3 <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Solna </em>Nobels väg 18, 171 82 Solna | <em type="bold">Östersund </em>Campusvägen 20, Box 505, 831 26 Östersund. www.folkhalsomyndigheten.se </p>
</body></document>
